\documentclass{cheat-sheet}

\usepackage{bbm}
\usepackage{amsopn}
\usepackage{setspace}

\newcommand{\ER}{\overline\R} % extended reals
\newcommand{\PS}{\mathcal{P}} % Powerset
\newcommand{\PSO}{\PS(\Omega)} % Powerset
\newcommand{\Alg}{\mathfrak{A}}
\newcommand{\Ring}{\mathfrak{R}}
\newcommand{\Dyn}{\mathfrak{D}}
\newcommand{\Bor}{\mathfrak{B}} % Borel
\newcommand{\E}{\mathbb{E}} % elementary functions
\newcommand{\Leb}{\mathcal{L}} % Lebesgue
\newcommand{\ind}{\mathbbm{1}} % indicator function
\newcommand{\fue}{\overset{\text{f.ü.}}} % fast überall

\newcommand{\IntO}[2]{\Int{\Omega}{}{#1}{#2}} % Integral über \Omega
\newcommand{\IntOmu}[1]{\Int{\Omega}{}{#1}{\mu}} % Integral über \Omega bzgl. \mu

% Kleinere Klammern
\delimiterfactor=701

\usepackage{relsize}
\let\myBinom\binom
\renewcommand{\binom}[2]{\mathsmaller{\myBinom{#1}{#2}}}

\pdfinfo{
  /Title (Zusammenfassung Analysis 3)
  /Author (Tim Baumann)
}

\begin{document}


\maketitle{Zusammenfassung Analysis \rom{3}}

\section{Maßtheorie}

\begin{prob}[Schwaches Maßproblem]
  Gesucht: Abbildung $\mu : \PS(\R^n) \to [\R, \infty]$ mit folgenden Eigenschaften:
  \begin{itemize}
    \item Normierung: $\mu([0, 1]^n) = 1$
    \item Endliche Additivität: Sind $A, B \subset \R^n$ disjunkt, so gilt $\mu(A \cup B) = \mu(A) + \mu(B)$.
    \item Bewegungsinvarianz: Für eine euklidische Bewegung $f : \R^n \to \R^n$ und $A \subset \R^n$ gilt $\mu(f(A)) = \mu(A)$.
  \end{itemize}
\end{prob}

\begin{satz}[Hausdorff]
  Das schwache Maßproblem ist für $n \geq 3$ nicht lösbar.
\end{satz}

\begin{satz}[Banach]
  Das schwache Maßproblem ist für $n = 1, 2$ lösbar, aber nicht eindeutig lösbar.
\end{satz}

\begin{prob}[Starkes Maßproblem]
  Gesucht ist eine Abbildung $\mu : \PS(\R^n) \to [0, \infty]$ wie im schwachen Maßproblem, die anstelle der endlichen Additivität die Eigenschaft der $\sigma$-Additivität besitzt:
  \begin{itemize}
    \item Für eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ pw. disjunkter Teilmengen des $\R^n$ ist
      \[ \mu\left(\bigcup_{n \in \N} A_n\right) = \sum_{n=0}^\infty \mu(A_n) \]
  \end{itemize}
\end{prob}

\begin{satz}
  Das starke Maßproblem besitzt keine Lösung.
\end{satz}

\begin{nota}
  Sei im Folgenden $\Omega$ eine Menge.
\end{nota}

\begin{defn}
  Eine Teilmenge $\Ring \subset \PSO$ heißt \emph{Ring}, wenn für $A, B \in \Ring$ gilt:
  \begin{itemize}
    \begin{minipage}{0.13\linewidth}
      \item $\emptyset \in \Ring$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.85\linewidth}
      \item Abgeschlossenheit unter Differenzen: $A \setminus B \in \Ring$
    \end{minipage}
    \item Abgeschlossenheit unter endlichen Vereinigungen: $A \cup B \in \Ring$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine Teilmenge $\Alg \subset \PSO$ heißt \emph{Algebra}, wenn für $A, B \in \Alg$ gilt:
  \begin{itemize}
    \begin{minipage}{0.13\linewidth}
      \item $\emptyset \in \Alg$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.85\linewidth}
      \item Abgeschlossenheit unter Komplementen: $A^c = \Omega \setminus A \in \Alg$
    \end{minipage}
    \item Abgeschlossenheit unter endlichen Vereinigungen: $A \cup B \in \Alg$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine Algebra $\Alg \subset \PSO)$ heißt \emph{$\sigma$-Algebra}, wenn $\Alg$ unter abzählbaren Vereinigungen abgeschlossen ist, d.\,h. für jede Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Alg$ gilt $\bigcup_{n \in \N} A_n \in \Alg$.
\end{defn}

\begin{bem}
  \begin{itemize}
    \item Jede Algebra ist auch ein Ring.
    \item Ein Ring $\Ring \subset \PSO$ ist auch unter endlichen Schnitten abgeschlossen, da $A \cap B = A \setminus (B \setminus A) \in \Ring$
    \item Ein Ring $\Ring \subset \PSO$ ist genau dann eine Algebra, wenn $\Omega \in \Ring$
    \item Eine $\sigma$-Algebra $\Alg \subset \PSO$ ist auch unter abzählbaren Schnitten abgeschlossen: Sei $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge in $\Alg$, dann gilt
      \[ \bigcap_{n \in \N} A_n = \left( \bigcup_{n \in \N} (A_n)^c \right)^c \in \Alg \]
  \end{itemize}
\end{bem}

\begin{nota}
  Sei im Folgenden $\Ring \subset \PSO$ ein Ring.
\end{nota}

% Lemma 1.10 (Urbildalgebra)

\begin{satz}
  Sei $(A_i)_{i \in I}$ eine Familie von Ringen / Algebren / $\sigma$-Algebren über $\Omega$. Dann ist auch $\cap_{i \in I} A_i$ ein Ring / eine Algebra / eine $\sigma$-Algebra über $\Omega$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $E \subset \PSO$. Setze
  \begin{align*}
    \mathcal{R}(E) &\coloneqq \Set{ \Ring \subset \PSO }{ E \subset \Ring, \Ring \text{ Ring} } \text{ und} \\
    \mathcal{A}(E) &\coloneqq \Set{ \Alg \subset \PSO }{ E \subset \Alg, \Alg \text{ $\sigma$-Algebra} }.
  \end{align*}
  Dann heißen $\quad\Ring(E) \coloneqq\!\bigcap_{\Ring \in \mathcal{R}(E)}\!\Ring, \quad \Alg(E)  \coloneqq\!\bigcap_{\Alg  \in \mathcal{A}(E)}\!\Alg$\\
  von $E$ \emph{erzeugter Ring} bzw. von $E$ \emph{erzeugte $\sigma$-Algebra}.
\end{defn}

\begin{defn}
  Ist $(\Omega, \mathcal{O})$ ein topologischer Raum, dann heißt $\Bor = \Bor(\Omega, \mathcal{O}) \coloneqq \Alg(\mathcal{O})$ \emph{Borelsche $\sigma$-Algebra} von $(\Omega, \mathcal{O})$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Die Borelsche $\sigma$-Algebra $\Bor(\R)$ wird auch erzeugt von $\Set{I \subset \R }{ I \text{ Intervall } }$. Dabei spielt es keine Rolle, ob man nur geschlossene, nur offene, nur nach einer Seite halboffene Intervalle oder gar nur Intervalle obiger Art mit Endpunkten in $\Q$ zulässt.
\end{bem}

\begin{defn}
  Eine Funktion $\mu : \Ring \to [0, \infty]$ heißt \emph{Inhalt} auf $\Ring$, falls
  \begin{itemize}
    \begin{minipage}{0.2\linewidth}
      \item $\mu(\emptyset) = 0$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.75\linewidth}
      \item $\mu(A \sqcup B) = \mu(A) + \mu(B)$ für disjunkte $A, B \in \Ring$.
    \end{minipage}
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Ein Inhalt $\mu : \Ring \to [0, \infty]$ heißt \emph{Prämaß} auf $\Ring$, wenn $\mu$ $\sigma$-additiv ist, d.\,h. wenn für jede Folge $(A_n)_{n \in \N}$ paarweise disjunkter Elemente von $\Ring$ mit $\bigsqcup_{n \in \N} A_n \in \Ring$ gilt:
  \[ \mu\left(\bigsqcup_{n \in \N} A_n\right) = \sum_{n=0}^\infty \mu(A_n) \]
\end{defn}

\begin{defn}
  Ein \emph{Maß} ist ein Prämaß auf einer $\sigma$-Algebra.
\end{defn}

\begin{satz}
  Für einen Inhalt $\mu$ auf $\Ring$ gilt für alle $A, B \in \Ring$:
  \begin{itemize}
    \item $\mu(A \cup B) + \mu(A \cap B) = \mu(A) + \mu(B)$
    \item Monotonie: $A \subset B \implies \mu(A) \leq \mu(B)$
    \item Aus $A \subset B$ und $\mu(B) < \infty$ folgt $\mu(B \setminus A) = \mu(B) - \mu(A)$
    \item Subadditivität: Für $A_1, ..., A_n \in \Ring$ ist $\mu\left(\bigcup_{i = 1}^n A_i \right) \leq \sum_{i = 1}^n \mu(A_i)$
    \item Ist $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge disjunkter Elemente aus $\Ring$, sodass $\bigsqcup_{n \in \N} A_n \in \Ring$, so gilt $\mu(\bigsqcup_{n \in \N} A_n) \geq \sum_{n=0}^\infty \mu(A_n)$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{defn}
  Ein Inhalt / Maß auf einem Ring~$\Ring$ / einer $\sigma$-Algebra~$\Alg$ heißt \emph{endlich}, falls $\mu(A) < \infty$ für alle $A \in \Ring$ bzw. $A \in \Alg$.
\end{defn}

\begin{satz}
  Ein Maß auf einer $\sigma$-Algebra~$\Alg$ ist $\sigma$-subadditiv, d.\,h. für alle Folgen $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Alg$ gilt
  \[ \mu(\bigcup_{n \in \N} A_n) \leq \sum_{n=0}^\infty \mu(A_n). \]
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $A \subset \Omega$. Dann heißt die Abbildung
  \[ \chi_A = \ind_A : \Omega \to \R, \quad \omega \mapsto \begin{cases} 1, & \text{ falls } \omega \in A \\ 0, & \text{ falls } \omega \not\in A \end{cases} \]
  \emph{Indikatorfunktion} oder \emph{charakteristische Funktion} von $A$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ \emph{konvergiert} gegen $A \subset \Omega$, notiert $\lim_{n \to \infty} A_n = A$, wenn $(\ind_{A_n})_{n \in \N}$ punktweise gegen $\ind_A$ konvergiert.
\end{defn}

\begin{defn}
  Für eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\PS(\Omega)$ heißen
  \begin{align*}
    \limsup_{n \to \infty} A_n &\coloneqq \Set{ \omega \in \Omega }{ \omega \text{ liegt in unendlich vielen } A_n } \\
    \liminf_{n \to \infty} A_n &\coloneqq \Set{ \omega \in \Omega }{ \omega \text{ liegt in allen bis auf endlich vielen } A_n }
  \end{align*}
  \emph{Limes Superior} bzw. \emph{Limes Inferior} der Folge $A_n$. Es gilt
  \[
    \limsup_{n \to \infty} A_n = \bigcap_{n = 0}^\infty \bigcup_{k = n}^\infty A_n, \quad
    \liminf_{n \to \infty} A_n = \bigcup_{n = 0}^\infty \bigcap_{k = n}^\infty A_n.
  \]
\end{defn}

% TODO: Lemmas zum Limes Inferior, Limes Superior

\begin{satz}
  Es gilt $\lim_{n \to \infty} A_n = A \iff \liminf_{n \to \infty} A_n = \limsup_{n \to \infty} A_n = A$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\PSO$ heißt
  \begin{itemize}
    \item \emph{monoton wachsend}, wenn für alle $n \in \N$ gilt $A_n \subset A_{n+1}$,
    \item \emph{monoton fallend}, wenn für alle $n \in \N$ gilt $A_n \supset A_{n+1}$.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{satz}
  Sei $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge in $\PSO$.
  \begin{itemize}
    \item Ist $(A_n)$ monoton wachsend, so gilt $\lim_{n \to \infty} A_n = \bigcup_{n \in \N} A_n$.
    \item Ist $(A_n)$ monoton fallend, so gilt $\lim_{n \to \infty} A_n = \bigcap_{n \in \N} A_n$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $\mu$ ein Inhalt auf $\Ring \subset \PSO$. Wir betrachten die Aussagen:

  \begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=2em]
    \item $\mu$ ist ein Prämaß auf $\Ring$.
    \item Stetigkeit von unten: Für jede monoton wachsende Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Ring$ mit $A \coloneqq \lim_{n \to \infty} A_n = \bigcup_{n = 0}^\infty A_n \in \Ring$ gilt $\lim_{n \to \infty} \mu(A_n) = \mu(A)$.
    \item Stetigkeit von oben: Für jede monoton fallende Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Ring$ mit $\mu(A_0) < \infty$ und $A \coloneqq \lim_{n \to \infty} A_n = \bigcap_{n = 0}^\infty A_n \in \Ring$ gilt $\lim_{n \to \infty} \mu(A_n) = \mu(A)$.
    \item Für jede monoton fallende Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Ring$ mit $\mu(A_0) < \infty$ und $\lim_{n \to \infty} A_n = \bigcap_{n = 0}^\infty A_n = \emptyset$ gilt $\lim_{n \to \infty} \mu(A_n) = 0$.
  \end{enumerate}

  Dann gilt (i) $\iff$ (ii) $\implies$ (iii) $\iff$ (iv).\\
  Falls $\mu$ endlich ist, so gilt auch (iii) $\implies$ (ii).
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $\mu$ ein Maß auf einer $\sigma$-Algebra $\Alg \subset \PSO$. Dann gilt:
  \begin{itemize}
    \item Für eine Folge $(A_n)_{n \in \N}$ in $\Alg$ gilt $\mu\left(\liminf_{n \to \infty} A_n\right) \leq \liminf_{n \to \infty}(\mu(A_n))$.
    \item Sei $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge in $\Alg$, sodass es ein $N \in \N$ gibt mit $\mu\left(\bigcup_{n = N}^\infty A_n \right) < \infty$, dann gilt $\mu\left(\limsup_{n \to \infty} A_n \right) \geq \limsup_{n \to \infty} \mu(A_n)$.
    \item Sei $\mu$ endlich und $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge in $\Alg$, dann gilt
    \[ \mu\left(\liminf_{n \to \infty} A_n\right) \leq \liminf_{n \to \infty} \mu(A_n) \leq \limsup_{n \to \infty} \mu(A_n) \leq \mu\left(\limsup_{n \to \infty} A_n\right). \]
    \item Sei $\mu$ endlich und $(A_n)_{n \in \N}$ eine gegen $A$ konvergente Folge in $\Alg$, dann gilt $A \in \Alg$ und $\mu(A) = \lim_{n \to \infty} \mu(A_n)$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{defn}
  Ein Inhalt auf einem Ring $\Ring \subset \PSO$ heißt \emph{$\sigma$-endlich}, wenn gilt: Es gibt eine Folge $(S_n)_{n \in \N}$ in $\Ring$, sodass
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item $\Omega = \bigcup_{n \in \N} S_n$ und
      \item $\mu(S_n) < \infty$ für alle $n \in \N$.
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine Funktion $f : \Omega \to \overline{\R} = \R \cup \{ \pm \infty \}$ wird \emph{numerische Funktion} genannt.
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine numerische Funktion $\mu^* : \PSO \to \overline{\R}$ heißt \emph{äußeres Maß} auf $\Omega$, wenn gilt:
  \begin{itemize}
    \item $\mu^*(\emptyset) = 0$
    \item Monotonie: $A \subset B \implies \mu^*(A) \leq \mu^*(B)$
    \item $\sigma$-Subadditivität: Ist $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge von Teilmengen von $\Omega$, dann gilt $\mu^*\left(\bigcup_{n \in \N} A_n \right) \leq \sum_{n = 0}^\infty \mu^*(A_n)$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{bem}
  Wegen $\mu^*(\emptyset) = 0$ und der Monotonie nimmt ein äußeres Maß nur Werte in $[0, \infty]$ an.
\end{bem}

\begin{defn}
  Eine Teilmenge $A \subset \Omega$ heißt \emph{$\mu^*$-messbar}, falls für alle $Q \subset \Omega$ gilt
  \[ \mu^*(Q) = \mu^*(Q \cap A) + \mu^*(Q \setminus A). \]
\end{defn}

\begin{satz}[Carathéodory]
  Sei $\mu^* : \PSO \to [0, \infty]$ ein äußeres Maß, dann gilt
  \begin{itemize}
    \item Die Menge $\Alg^* \coloneqq \Set{ A \subset \Omega }{ A \text{ ist $\mu^*$-messbar } }$ ist eine $\sigma$-Algebra.
    \item $\mu^*|_{\Alg^*}$ ist ein Maß auf $\Alg^*$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}[\emph{Fortsetzungssatz}]
  Sei $\mu$ ein Prämaß auf einem Ring $\Ring$, dann gibt es ein Maß $\tilde{\mu}$ auf der von $\Ring$ erzeugten $\sigma$-Algebra $\Alg(\Ring)$ mit $\tilde{\mu}|_\Ring = \mu$. Falls $\mu$ $\sigma$-endlich, so ist $\tilde{\mu}$ eindeutig bestimmt.
\end{satz}

\begin{bem}
  Im Beweis wird ein äußeres Maß auf $\Omega$ so definiert:

  \[ \mu^*(Q) \coloneqq \inf \left\{ \sum_{i = 0}^\infty \mu(A_n) \,\middle|\, (A_n)_{n \in \N} \in \mathfrak{U}(Q) \right\}, \]

  wobei $\inf \emptyset \coloneqq \infty$ und

  \[ \mathfrak{U}(Q) \coloneqq \left\{ (A_n)_{n \in \N} \,\middle|\, Q \subset \bigcup_{n = 0}^\infty A_n \text{ und } A_n \text{ Folge in } \Ring \right\}. \]

  Das äußere Maß $\mu^*$ eingeschränkt auf $\Alg^* \supset \Alg(\Ring)$ ist ein Maß.
\end{bem}

\begin{satz}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein $\sigma$-endlicher Maßraum und $\mathcal{E}$ ein Erzeuger von $\Alg$, der unter Schnitten abgeschlossen ist. Es gebe eine Folge $(E_n)_{n \in \N}$ mit $E_n \uparrow \Omega$ und $\mu(E_n) < \infty$ für jedes $n \in \N$. Dann ist $\mu$ durch die Werte auf $\mathcal{E}$ eindeutig festgelegt.
\end{satz}

\begin{samepage}

\subsection{Das Lebesgue-Borel-Maß}

\begin{nota}
  Für $a = (a_1, ..., a_n)$ und $b = (b_1, ..., b_n)$ schreibe
  \begin{itemize}
    \item $a \lhd b$, falls $a_j < b_j$ für alle $j = 1, ..., n$.
    \item $a \unlhd b$, falls $a_j \leq b_j$ für alle $j = 1, ..., n$.
  \end{itemize}
\end{nota}

\end{samepage}

\begin{defn}
  Für $a, b \in \R^n$ heißen
  \[
    \left]a, b\right[\,\coloneqq \Set{ x \in \R^n }{ a \lhd x \lhd b }, \quad
    \mu(\left]a, b\right[) \coloneqq \prod_{j = 1}^{n} (b_j - a_j)
  \]
  \emph{Elementarquader} und \emph{Elementarinhalt}. Sei im Folgenden $\mathcal{E}$ die Menge aller Elementarquader.
\end{defn}

\begin{satz}
  Für alle $A \in \Ring(\mathcal{E})$ gibt es paarweise disjunkte Elementarquader $Q_1, ..., Q_p \in \mathcal{E}$ sodass $A = \sqcup_{i = 1}^p Q_i$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Für $A \in \Ring(\mathcal{E})$ setze $\mu(A) \coloneqq \textstyle\sum_{i = 1}^p \mu(Q_i)$, wenn $A = \sqcup_{i = 1}^p Q_i$ für paarweise disjunkte $Q_1, ..., Q_p$.
\end{defn}

\begin{satz}
  $\mu$ definiert ein Prämaß auf $\Ring(\mathcal{E})$, genannt das \emph{Lebesgue-Borel-Prämaß} auf $\R^n$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Die eindeutige (da $\mu$ $\sigma$-endlich) Fortsetzung $\tilde{\mu}$ von $\mu$ auf $\Alg(\mathcal{E}) = \Bor(\R^n)$ wird \emph{Lebesgue-Borel-Maß} genannt.
\end{defn}

\begin{bem}
  Nur das Lebesgue-Borel-Maß ist ein Maß auf $\Bor(\R^n)$, welches jedem Elementarquader seinen Elementarinhalt zuordnet.
\end{bem}

\begin{defn}
  Sei $\mu$ ein Maß auf einer $\sigma$-Algebra $\Alg \subset \PSO$. Eine Menge $N \subset \Omega$ heißt ($\mu$)-\emph{Nullmenge}, wenn es $A \in \Alg$ gibt mit $N \subset A$ und $\mu(A) = 0$. Die Menge aller Nullmengen ist $\mathfrak{N}_\mu \subset \PSO$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $\mu$ das Lebesgue- Borel-Maß auf $\Bor(\R^n)$. Dann heißt die von $\Bor(\R^n)$ und den ent\-sprech\-en\-den Nullmengen erzeugte $\sigma$-Algebra $\tilde{\Alg}_\mu$ \emph{Lebesguesche $\sigma$-Algebra}, notiert $\mathfrak{L}(\R^n)$, und das fortgesetzte Maß \emph{Lebesgue-Maß}.
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $\Omega$ eine Menge und $\Alg \subset \PSO$ eine $\sigma$-Algebra auf $\Omega$, sowie ggf. $\mu$ ein Maß auf $\Alg$. Dann heißt
  \begin{itemize}
    \item das Tupel $(\Omega, \Alg)$ \emph{messbarer Raum},
    \item das Tripel $(\Omega, \Alg, \mu)$ \emph{Maßraum}.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Seien $(\Omega, \Alg)$ und $(\Omega', \Alg')$ zwei messbare Räume. Eine Abbildung $f : \Omega \to \Omega'$ heißt \emph{messbar} oder genauer $(\Alg, \Alg')$-messbar, wenn für alle $A' \in \Omega'$ gilt $f^{-1}(A') \in \Omega$ oder, kürzer, $f^{-1}(\Alg') \subset \Alg$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Die messbaren Räume bilden eine Kategorie mit messbaren Abbildungen als Morphismen, d.\,h. die Identitäts- abbildung von einem messbaren Raum zu sich selbst ist messbar und die Verkettung zweier messbarer Abbildungen ist messbar.
\end{bem}

% Aufgabe 1.55
\begin{satz}
  \begin{itemize}
    \item Seien $(\Omega, \Alg)$ ein messbarer Raum, $\Omega'$ eine Menge und $f : \Omega \to \Omega'$ eine Abbildung. Dann ist $\Alg' \coloneqq \Set{ A' \subset \Omega' }{ f^{-1}(A') \in \Alg }$ die größte $\sigma$-Algebra auf $\Omega'$, sodass $f$ messbar ist.
    \item Ist $\Omega$ eine Menge und $(\Omega', \Alg')$ ein messbarer Raum sowie $f : \Omega \to \Omega'$ eine Abbildung. Dann ist $f^{-1}(\Alg')$ eine $\sigma$-Algebra.
    \item Seien $I$ eine Indexmenge, $\Omega$ eine Menge, $(\Omega_i, \Alg_i), i \in I$ messbare Räume und $f_i : \Omega \to \Omega_i$ Abbildungen, dann ist
    \[ \Alg \coloneqq \Alg\left( \bigcup_{i \in I} f_i^{-1}(\Alg_i) \right) \]
    die kleinste $\sigma$-Algebra auf $\Omega$, sodass alle Abbildungen $f_i$, $i \in I$, messbar sind. Diese $\sigma$-Algebra wird die von der Familie $\Set{ f_i }{i \in I}$ \emph{erzeugte $\sigma$-Algebra} genannt.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $f : \Omega \to \Omega'$ eine Abbildung und $\mathcal{E}' \subset \mathcal{P}(\Omega')$, dann gilt
  \[ \Alg(f^{-1}(\mathcal{E}')) = f^{-1}(\Alg(\mathcal{E}')) \]
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $(\Omega, \Alg)$ ein messbarer Raum und $f : \Omega \to \Omega'$ eine Abbildung, sowie $\mathcal{E'} \subset \mathcal{P}(\Omega')$. Dann gilt:
  \[ f \text{ ist } (\Alg, \Alg(\mathcal{E}')) \text{-messbar} \iff f^{-1}(\mathcal{E}') \subset \Alg \]
\end{satz}

\begin{satz}
  Seien $(\Omega, \mathcal{O})$ und $(\Omega', \mathcal{O}')$ zwei topologische Räume und $\Alg \coloneqq \Alg(\mathcal{O})$ bzw. $\Alg' \coloneqq \Alg(\mathcal{O}')$ die dazugehörigen Borelschen $\sigma$-Algebren. Dann ist jede stetige Abbildung $f : \Omega \to \Omega'$ $(\Alg, \Alg')$-messbar.
\end{satz}

% Bildchen zum Projektionssatz?

\begin{satz}[Projektionssatz]
  Seien $I$ eine Indexmenge, $(\Omega_0, \Alg_0)$ sowie $(\Omega_i, \Alg_i)$, $i \in I$ messbare Räume und $\Omega$ eine Menge. Seien $g_i : \Omega \to \Omega_i, i \in I$ und $f : \Omega_0 \to \Omega$ Abbildungen. Wir setzen $\Alg \coloneqq \Alg\left( \bigcup_{i \in I} g_i^{-1}(\Alg_i) \right)$. Dann sind folgende Aussagen äquivalent:
  \begin{itemize}
    \item $f$ ist $(\Alg_0, \Alg)$-messbar.
    \item Für alle $i \in I$ sind die Abbildungen $g_i \circ f$ $(\Alg_0, \Alg_i)$-messbar.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum und $(\Omega', \Alg')$ ein messbarer Raum und $f : \Omega \to \Omega'$ eine messbare Abbildung, dann ist
  \[ \mu' = f_*(\mu) = \mu \circ f^{-1} : \Alg' \to [0, \infty], \quad A' \mapsto \mu(f^{-1}(A')) \]
  ein Maß auf $(\Omega', \Alg')$, genannt das \emph{Bildmaß} von $f$.
\end{satz}

\begin{bem}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum, $(\Omega', \Alg')$ und $(\Omega'', \Alg'')$ messbare Räume und $f : \Omega' \to \Omega''$, $g : \Omega \to \Omega'$ messbare Abbildungen, dann gilt $(f \circ g)_* \mu = f_*(g_* \mu)$.
\end{bem}

\begin{defn}
  Die $\sigma$-Algebra der Borelmengen auf $\ER = \R \cup \{ \pm \infty \}$ ist
  \[ \Bor(\ER) = \Set{ A, A \cup \{ +\infty \}, A \cup \{ -\infty \}, A \cup \{ \pm \infty \} }{ A \in \Bor(\R) }. \]
\end{defn}

\begin{satz}
  $\Bor(\ER) = \Alg(\Set{ [a, \infty] }{ a \in \R })$
\end{satz}

\begin{nota}
  Seien $f, g : \Omega \to \overline{\R}$ zwei numerische Funktionen. Setze
    \[ \{ f \leq g \} \coloneqq \Set{ \omega \in \Omega }{ f(\omega) \leq g(\omega) } \subset \Omega \]
  und definiere analog $\{ f < g \}$, $\{ f \geq g \}$, $\{ f > g \}$, $\{ f = g \}$, $\{ f \not= g \}$.
\end{nota}

\begin{satz}
  Für eine numerische Fkt. $f : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{\Bor})$ sind äquivalent:
  \begin{itemize}
    \item $f$ ist messbar
    \item für alle $a \in \R$ gilt $\{ f \geq a \} = f^{-1}([a, \infty]) \in \Alg$
    \item für alle $a \in \R$ gilt $\{ f > a \} = f^{-1}(]a, \infty]) \in \Alg$
    \item für alle $a \in \R$ gilt $\{ f \leq a \} = f^{-1}([-\infty, a]) \in \Alg$
    \item für alle $a \in \R$ gilt $\{ f < a \} = f^{-1}([-\infty, a[) \in \Alg$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Für zwei numerische Funktionen $f, g : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{\Bor})$ gilt:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{itemize}
      \item $\{ f < g \} \in \Alg$
      \item $\{ f \leq g \} \in \Alg$
      \item $\{ f > g \} \in \Alg$
      \item $\{ f \geq g \} \in \Alg$
      \item $\{ f = g \} \in \Alg$
      \item $\{ f \not= g \} \in \Alg$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{satz}

\begin{satz}
  Seien $f, g : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{\Bor})$ messbare numerische Funktionen und $\lambda, \mu \in \R$. Dann auch messbar (\ddag: falls $0 \not\in \mathrm{Bild}(f)$):
  \begin{multicols}{5}
    \begin{itemize}
      \item $\lambda \cdot f$
      \item $f + \mu \cdot g$
      \item $f \cdot g$
      \item $\tfrac{1}{f}$ (\ddag)
      \item $\tfrac{g}{f}$ (\ddag)
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{satz}

\begin{satz}
  Seien $f_n : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{\Bor}), n \in \N$ messbare numerische Funktionen, dann auch messbar:
  \begin{multicols}{4}
    \begin{itemize}
      \item $\sup_{n \in \N} f_n$
      \item $\inf_{n \in \N} f_n$
      \item $\liminf_{n \in \N} f_n$
      \item $\limsup_{n \in \N} f_n$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
  \vspace{4pt}
  Dabei werden Infimum, Supremum, usw. punktweise gebildet.
\end{satz}

\begin{satz}
  Seien $f_1, ..., f_n : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{\Bor})$ messbare numerische Funktionen, dann auch messbar:
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item $\max(f_1, ..., f_n)$
      \item $\min(f_1, ..., f_n)$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{satz}

\begin{defn}
  Für $f : \Omega \to \ER$ heißen die Funktionen
  \begin{itemize}
    \item $\left|f\right| \coloneqq \max(f, -f) : \Omega \to [0, \infty]$ \emph{Betrag} von $f$
    \item $f^+ \coloneqq \,\,\,\, \max(f, 0) : \Omega \to [0, \infty]$ \emph{Positivteil} von $f$
    \item $f^- \coloneqq -\min(f, 0) : \Omega \to [0, \infty]$ \emph{Negativteil} von $f$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{bem}
  $f = f^+ - f^-$ und $\left|f\right| = f^+ + f^-$
\end{bem}

\begin{samepage}

\begin{satz}
  Falls $f : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline\Bor)$ messbar, dann auch $\left|f\right|$, $f^+$ und $f^-$.
\end{satz}

\subsection{Das Lebesguesche Integral}

\end{samepage}

\begin{defn}
  Eine Funktion $f : (\Omega, \Alg) \to (\R, \Bor)$ heißt \emph{einfache Funktion} oder \emph{Elementarfunktion} auf $(\Omega, \Alg)$, wenn gilt:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{itemize}
      \item $f$ ist messbar
      \item $f(\Omega) \subset \left[0, \infty\right[$
      \item $f(\Omega)$ ist endlich
    \end{itemize}
  \end{multicols}
  Die Menge aller einfachen Funktionen auf $(\Omega, \Alg)$ ist $\E(\Omega, \Alg)$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $f \in \E(\Omega, \Alg)$ und $\Omega = A_1 \sqcup ... \sqcup A_k$ eine disjunkte Vereinigung von Mengen mit $A_j \in \Alg$ für alle $j = 1, ..., k$, sodass $f(A_j) = \{ y_j \}$, dann heißt die Darstellung
  \[ f = \sum_{j=1}^k y_j \cdot \ind_{A_j} \]
  \emph{kanonische Darstellung} von $f$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Die kanonische Darstellung ist nicht eindeutig.
\end{bem}

\begin{satz}
  Seien $f, g \in \E(\Omega, \Alg)$ und $a \geq 0$. Dann auch in $\E(\Omega, \Alg)$:
  \begin{multicols}{5}
    \begin{itemize}
      \item $f + g$
      \item $f \cdot g$
      \item $\max(f, g)$
      \item $\min(f, g)$
      \item $a \cdot f$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $f \in \E(\Omega, \Alg)$ und $\textstyle f = \sum_{j=1}^k y_j \ind_{A_j}$ eine kanonische Darstellung von $f$. Sei ferner $\mu$ ein Maß auf $\Alg$. Dann heißt die Größe
  \[ \IntOmu{f} \coloneqq \sum_{j=1}^k y_j \mu(A_j) \]
  das Lebesgue-Integral von $f$ auf $\Omega$ bzgl. des Maßes $\mu$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Obige Größe ist wohldefiniert, d.\,h. unabhängig von der kanonischen Darstellung.
\end{bem}

\begin{satz}
  Seien $f, g \in \E(\Omega, \Alg)$, $\mu$ ein Maß auf $\Alg$ und $\alpha \geq 0$, dann gilt
  \begin{itemize}
    \item $\IntOmu{(\alpha f)} = \alpha \IntOmu{f}$
    \item Additivität: $\IntOmu{(f + g)} = \IntOmu{f} + \IntOmu{g}$
    \item Monotonie: Falls $g \leq f$, dann $\IntOmu{g} \leq \IntOmu{f}$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Angenommen, die Funktionen $f_n \in \E(\Omega, \Alg, \mu), n \in \N$ bilden eine monoton wachsende Funktionenfolge und für $g \in \E(\Omega, \Alg)$ gilt $g \leq \sup_{n \in \N} f_n$, dann gilt $\textstyle \IntOmu{g} \leq \sup\limits_{n \in \N} \, \IntOmu{f_n}$.
\end{satz}

\begin{kor}
  Seien $f_n, g_n \in \E(\Omega, \Alg), n \in \N$ und die Funktionenfolgen $f_n$ und $g_n$ monoton wachsend mit $\sup_{n \in \N} f_n = \sup_{n \in \N} g_n$. Dann gilt
  \[ \sup_{n \in \N} \IntOmu{f_n} = \sup_{n \in \N} \IntOmu{g_n}. \]
\end{kor}

\begin{defn}
  Sei $\overline{\E}(\Omega, \Alg)$ die Menge aller Funktionen $f : \Omega \to \ER$, die Grenzfunktionen (pktw. Konvergenz) monoton wachsender Funktionenfolgen in $\E(\Omega, \Alg)$ sind.
\end{defn}

\begin{defn}
  Für eine Funktion $f \in \overline{\E}(\Omega, \Alg)$ (d.\,h. es existiert eine Folge $(g_n)_{n \in \N}$ in $\E(\Omega, \Alg)$ mit $f = \sup_{n \in \N} g_n$) und ein Maß $\mu$ auf $\Alg$ heißt
  \[ \IntOmu{f} \coloneqq \sup_{n \in \N} \IntOmu{g_n} \]
  \emph{Lebesgue-Integral} von $f$ über $\Omega$ bzgl. $\mu$.
\end{defn}

\begin{satz}
  $\overline{\E}(\Omega, \Alg) = \Set{ f : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \Bor) }{ f \text{ messbar und } f \geq 0 }$
\end{satz}

\begin{satz}
  Die Eigenschaften des Integrals für einfache Funktionen (Linearität, Monotonie) übertragen sich auf das Lebesgue-Integral.
\end{satz}

\begin{satz}[Satz von der monotonen Konvergenz]
  Sei $(f_n)_{n \in \N}$ eine monoton wachsende Folge von Funktionen in $\overline{\E}(\Omega, \Alg)$, dann gilt für $f \coloneqq \lim_{n \to \infty} f_n = \sup_{n \in \N} f_n \in \overline{\E}(\Omega, \Alg)$ und jedes Maß $\mu$ auf $\Alg$:
  \[ \lim_{n \to \infty} \IntOmu f_n = \sup_{n \in \N} \IntOmu{f_n} = \IntOmu{f} \]
\end{satz}

\begin{bem}
  Die Aussage ist für monoton fallende Fktn. i.\,A. falsch.
\end{bem}

\begin{defn}
  Eine messbare Funktion $f : (\Omega, \Alg) \to (\ER, \overline{\Bor})$ heißt \emph{integrierbar} oder genauer $\mu$-integrierbar (im Sinne von Lebesgue), wenn gilt:
  \[ \IntOmu{f^+} < \infty \quad \text{und} \quad \IntOmu{f^-} < \infty. \]
  In diesem Fall definieren wir das \emph{Lebesgue-Integral} von $f$ als
  \[ \IntOmu{f} \coloneqq \IntOmu{f^+} - \IntOmu{f^-}. \]
\end{defn}

\begin{nota}
  $\Leb^1(\Omega, \Alg, \mu) = \Leb^1(\mu)$ bezeichnet die Menge der $\mu$-integrierbaren Funktionen auf $\Omega$.
\end{nota}

\begin{satz}
  Für eine messbare Fkt. $f : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\ER, \overline{\Bor})$ sind äquivalent:
  \begin{itemize}
    \begin{multicols}{2}
      \item $f \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$.
      \item $f^+, f^- \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$.
      \item $\left|f\right| \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$.
      \item $\exists\,g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$ mit $\left|f\right| \leq g$.
    \end{multicols}
    \item Es gibt nicht negative $u, v \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$ mit $f = u - v$.
  \end{itemize}
  Im letzten Fall gilt $\IntOmu{f} = \IntOmu{u} - \IntOmu{v}$.
\end{satz}

\begin{satz}
  \begin{itemize}
    \item $\Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$ ist ein $\R$-VR und die Abbildung ${\textstyle \int} : \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu) \to \R, \, f \mapsto \IntOmu{f}$ ist linear.
    \item $f, g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu) \implies \max(f, g), \, \min(f, g) \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$
    \item Monotonie: $f, g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu), \, f \leq g \implies \IntOmu{f} \leq \IntOmu{g}$.
    \item Dreiecksungleichung: $\big| \IntOmu{f} \big| \leq \IntOmu{\left|f\right|}$ für alle $f \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum, $A \in \Alg$ und $f \in \overline{\E}(\Omega, \Alg, \mu)$ oder $f \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$. Dann ist das \emph{$\mu$-Integral von $f$ über $A$}
  \[ \Int{A}{}{f}{\mu} = \IntOmu{(\ind_A \cdot f)}. \]
\end{defn}

\begin{defn}
  Ein Maßraum $(\Omega, \Alg, \mu)$ heißt \emph{vollständig}, wenn jede Nullmenge $N \subset \Omega$ in $\Alg$ liegt.
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum. Setze
  \begin{align*}
    \tilde{\mathfrak{N}}_\mu &\coloneqq \Set{N \subset \Omega}{N \text{ ist $\mu$-Nullmenge }}, \\
    \tilde{\Alg}_\mu &\coloneqq \Set{ A \cup N }{ A \in \Alg, \, N \in \tilde{\mathfrak{N}}_\mu }.
  \end{align*}
  Dann ist $\tilde{\Alg}_\mu$ eine $\sigma$-Algebra und mit $\tilde{\mu}(A \cup N) \coloneqq \mu(A)$ ist $(\Omega, \tilde{\Alg}_\mu, \tilde{\mu})$ ein Maßraum, genannt \emph{Vervollständigung} von $(\Omega, \Alg, \mu)$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum und $E(\omega)$ eine Aussage für alle $\omega \in \Omega$. Man sagt, $E$ ist \emph{($\mu$)-fast-überall wahr}, wenn $\Set{\omega \in \Omega}{\neg E(\omega)}$ eine Nullmenge ist.

  Zwei Funktionen $f, g : \Omega \to X$ heißen \emph{($\mu$-)fast-überall gleich}, notiert $f \overset{\text{f.ü.}}= g$, wenn $\Set{\omega \in \Omega}{f(\omega) \not= g(\omega)}$ eine Nullmenge ist.

  Eine Funktion $f : \Omega \to \ER$ heißt \emph{($\mu$)-fast-überall} endlich, wenn $\Set{\omega \in \Omega}{ f(\omega) = \infty}$ eine Nullmenge ist.
\end{defn}

\begin{bem}
  Das Cantorsche Diskontinuum ist eine Menge $C \subset [0, 1]$, $C \in \Bor$, welche die bemerkenswerte Eigenschaft hat, dass sie gleichzeitig überabzählbar ist und Maß $0$ besitzt. Da außerdem $\Bor \cong \R$ gilt, folgt $\PS(C) \cong \PS(\R) \not\cong \R \cong \Bor$. Somit gibt es eine Nullmenge $N \subset C$, die nicht in $\Bor$ liegt. Es folgt:
\end{bem}

\begin{satz}
  Der Maßraum $(\R, \Bor, \mu)$ ist nicht vollständig.
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $(\R^n, \Bor_L^n, \lambda)$ die Vervollständigung von $(\R^n, \Bor^n, \mu$, dann heißt $\Bor_L$ die \emph{Lebesguesche $\sigma$-Algebra} und $\lambda$ das \emph{Lebesgue-Maß} auf $\R^n$ (analog: $(\ER, \overline{\Bor}, \lambda)$).
\end{defn}

\begin{satz}
  Sei $f \in \overline{\E}(\Omega, \Alg, \mu)$, dann gilt $\IntOmu{f} = 0 \iff f \overset{\text{f.ü.}}= 0$.
\end{satz}

\vspace{-10pt}

\begin{satz}
  Seien $f, g : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\ER, \overline{\Bor})$ messbar mit $f \fue= g$, dann gilt:
  \begin{itemize}
    \item Wenn $f, g \in \overline{\E}(\Omega, \Alg)$, dann $\IntOmu{f} = \IntOmu{g}$.
    \item Wenn $f \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$, dann $g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$ mit $\IntOmu{f} = \IntOmu{g}$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $f : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\ER, \overline{\Bor})$ eine messbare Fkt. und $g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu), g \geq 0$. Wenn $f \fue\leq g$, dann gilt $f \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$.
\end{satz}

% \begin{doublespace} ... \end{doublespace} für einheitlichen Zeilenabstand.
% Sonst Kraut und Rüben mit den ganzen Inline-Integralen.
\begin{satz}[Lemma von Fatou]\begin{doublespace}
  Sei $(f_n)_{n \in \N}$ eine Funktionenfolge mit $f_n$ $\mu$-integrierbar und $f_n \overset{\text{f.ü.}}\geq 0$. Dann $\IntOmu{(\liminf_{n \to \infty} f_n)} \leq \liminf_{n \to \infty} \IntOmu{fn}$.
\end{doublespace}\end{satz}

\vspace{-20pt}

\begin{satz}
  \begin{doublespace}
    Sei $(f_n)_{n \in \N}$ Folge messbarer Fkt. $f_n : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\ER, \overline{\Bor})$ und $g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu), g \geq 0$, sodass $\forall n \in \N : \left|f_n\right| \overset{\text{f.ü.}}\leq g$. Dann:\\[-16pt]
  \end{doublespace}
  \begin{align*}
    \IntOmu{(\liminf_{n \to \infty} (f_n))}
    &\leq \liminf_{n \to \infty} (\IntOmu{f_n}) \,\,\leq\\[-5pt]
    &\leq \limsup_{n \to \infty} (\IntOmu{f_n})
    \leq \IntOmu{(\limsup_{n \to \infty} f_n)}.
  \end{align*}
\end{satz}

\begin{satz}[von der majorisierten Konvergenz]\begin{doublespace}
  Sei $g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu), g \geq 0$. Sei $(f_n)_{n \in \N}$ Folge messbarer Fkt. $f_n : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\ER, \overline{\Bor})$ mit $\left|f_n\right| \overset{\text{f.ü.}}\leq g$ (Majorisierung).
  Sei ferner $f : \Omega \to \ER$ $(\Alg, \overline{\Bor})$-messbar mit $f_n \xrightarrow[n \to \infty]{\text{f.ü.}} f$, d.\,h. $\Set{ \omega \in \Omega }{ \lim_{n \to \infty} f_n(\omega) = f(\omega) \text{ falsch} }$ ist Nullmenge. Dann ist $f$ integrierbar mit $\IntOmu{f} = \lim_{n \to \infty} \IntOmu{f_n}$.
\end{doublespace}\end{satz}

\vspace{-20pt}

\begin{satz}
  \begin{doublespace}
    Sei $f \in \overline{\E}(\Omega, \Alg, \mu)$ bzw. $f \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$, $(A_n)_{n \in \N}$ Folge in $\Alg$, $A_n \cap A_m = \emptyset$ für $n \not= m$, $A = \bigsqcup_{n=1}^\infty A_n$. Dann:\\[-10pt]
  \end{doublespace}
  \[ \Int{A}{}{f}{\mu} \coloneqq \IntOmu{f \cdot \ind_A} = \sum_{n=1}^\infty \left( \Int{A_n}{}{f}{\mu} \right). \]
\end{satz}

\begin{satz}\begin{doublespace}
  Seien $f, f_j : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\R, \Bor), j \in \N$ messbare Funktionen, $g : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\R, \Bor)$ integrierbar, sodass $\left|\sum_{j=1}^n f_j\right| \overset{\text{f.ü.}}\leq g \, \forall n \in \N$ und\\[-5pt]
  $f \fue= \sum_{n=1}^\infty f_j$. Dann sind $f, f_j$ integrierbar mit $\IntOmu{f} = \sum_{j=1}^\infty \IntOmu{f_j}$.
\end{doublespace}\end{satz}

\vspace{-20pt}

\begin{satz}[Ableiten unter Integral]
  Seien $a, b \in \R$ mit $a < b$, sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum und sei $f : \left]a, b\right[ \times \Omega \to (\R, \Bor)$ eine Funktion, sodass gilt
  \begin{itemize}
    \item Für alle $t \in ]a, b[$ ist die Abbildung $f(t, -) : \Omega \to \R$ $\mu$-integrierbar.
    \item Für alle $\omega \in \Omega$ ist die Abbildung $f(-, \omega) : ]a, b[ \to \R$ differenzierbar.
    \item Es gibt eine Funktion $g \in \Leb^1(\Omega, \Alg, \mu)$ mit $g \geq 0$, sodass für alle $t \in ]a, b[$ und fast alle $\omega \in \Omega$ gilt: $\left|f(-, \omega)'(t)\right| \leq g(\omega)$.
  \end{itemize}
  Dann ist die Funktion $F : ]a, b[ \to \R, t \mapsto \IntOmu{f_t}$ differenzierbar mit\\[-3pt]
  $F'(t) = \IntOmu{h_t}$, wobei $h_t : \Omega \to \R, \, \omega \mapsto f(-, \omega)'(t)$.
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $f \in \overline{\E}(\Omega, \Alg, \mu)$. Dann ist die Abbildung
  \[ f \mu : \Alg \to [0, \infty], \quad A \mapsto \Int{A}{}{f}{\mu} \]
  ein Maß, genannt \emph{Maß mit der Dichte $f$ bzgl. $\mu$} oder \emph{Stieltjes-Maß} zu $f$.
\end{satz}

\subsection{Zusammenhang mit dem Riemann-Integral}

\begin{defn}
  Eine \emph{Zerlegung} eines Intervalls $[a, b]$ ist eine geordnete endliche Teilmenge $\{ a = a_0 < a_1 < ... < a_k = b\} \subset [a, b]$.
\end{defn}

\begin{nota}
  Die Menge aller Zerlegungen von $[a, b]$ ist $\mathcal{Z}([a, b])$.
\end{nota}

\begin{defn}
  Die \emph{Feinheit} einer Zerlegung $\{ a_0, ..., a_n \} \in \mathcal{Z}([a, b])$ ist
  \[ \left|Z\right| \coloneqq \max \Set{ x_j - x_{j-1} }{ j \in \{ 1, ..., n \} }. \]
\end{defn}

\begin{defn}
  Für eine beschränkte Funktion $f : [a, b] \to \R$ und eine Zerlegung $Z = \{ a_0, ..., a_n \} \in \mathcal{Z}([a, b])$ bezeichnen
  \begin{align*}
    O(f, Z) &\coloneqq \sum_{j=1}^n (\sup \Set{ f(x) }{ x \in [x_{j-1}, x_j] })(x_j - x_{j-1}),\\
    U(f, Z) &\coloneqq \sum_{j=1}^n (\inf \Set{ f(x) }{ x \in [x_{j-1}, x_j] })(x_j - x_{j-1})
  \end{align*}
  die \emph{(Darbouxschen) Ober- und Untersummen} von $f$ bzgl. $Z$.
\end{defn}

\begin{nota}
  \begin{align*}\\[-24pt]
    O_*(f) &\coloneqq \inf \Set{ O(f, Z) }{ Z \in \mathcal{Z}([a, b]) }\\
    U^*(f) &\coloneqq \sup \Set{ U(f, Z) }{ Z \in \mathcal{Z}([a, b]) }\\
  \end{align*}
\end{nota}

\begin{defn}
  Eine beschränkte Funktion $f : [a, b] \to \R$ heißt \emph{Riemann-integrierbar}, wenn $O_*(f) = U^*(f)$. In diesem Fall heißt
  \[ \Int{a}{b}{f(x)}{x} \coloneqq O_*(f) = U^*(f) \]
  das \emph{Riemann-Integral} von $f$.
\end{defn}

\begin{nota}
  Sei $(Z_k)_{k \in \N}$ eine Folge in $\mathcal{Z}([a, b])$ mit $Z_k = \{ a_0^k, a_1^k, ..., a^k_{n_k} \}$. Für eine beschränkte Funktion $f : [a, b] \to \R$ definieren wir $f^k, f_k, f^*, f_* : [a, b] \to \R$ durch
  \begin{align*}
    f^k &= \sup f([a, a_1^k]) \cdot \ind_{[a, a_1^k]} + \sum_{j=2}^{n_k} \sup f([a_{j-1}^k, a_j^k]) \cdot \ind_{]a_{j-1}^k, a_j^k]},\\
    f_k &= \inf \, f([a, a_1^k]) \cdot \ind_{[a, a_1^k]} + \sum_{j=2}^{n_k} \inf \, f([a_{j-1}^k, a_j^k]) \cdot \ind_{]a_{j-1}^k, a_j^k]}\\
    f^*(x) &= \liminf_{y \to x}\,\, f(y) = \lim_{\epsilon \downarrow 0} \inf\,\, \Set{ f(y) }{ y \in [x-\epsilon, x+\epsilon] \cap [a, b]}\\
    f^*(x) &= \limsup_{y \to x} f(y) = \lim_{\epsilon \downarrow 0} \sup \, \Set{ f(y) }{ y \in [x-\epsilon, x+\epsilon] \cap [a, b]}
  \end{align*}
\end{nota}

\begin{bem}
  Es gilt: $f_* \leq f \leq f^*$ und $f_*(x_0) = f(x_0) = f^*(x_0)$ für $x_0 \in [a, b]$ genau dann, wenn $f$ in $x_0$ stetig ist.
\end{bem}

\begin{satz}
  Sei $f : [a, b] \to \R$ beschränkt und $(Z_k)_{k \in \N}$ eine Folge in $\mathcal{Z}([a, b])$ mit $\lim_{n \to \infty} \left|Z_k\right| = 0$. Dann gilt:
  \begin{itemize}
    \item Sei $R = \bigcup_{k=1}^\infty \bigcup_{j=1}^{n_k} \{ a_j^k \}$ die Vereinigung aller Zerlegungen $Z_k, k \in \N$. Für alle $x \in [a, b] \setminus R$ gilt dann $\lim_{k \to \infty} f^k(x) = f^*(x)$ und $\lim_{k \to \infty} f_k(x) = f_*(x)$.
    \item Die Funktionen $f^*$ und $f_*$ sind Borel-messbar und integrierbar bzgl. des Borel-Maßes $\mu$ mit
    \[ \Int{[a, b]}{}{f^*}{\mu} = O_*(f) \quad \text{und} \quad \Int{[a, b]}{}{f_*}{\mu} = O^*(f). \]
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $f : [a, b] \to \R$ beschränkt. Dann sind äquivalent:
  \begin{itemize}
    \item $f$ ist Riemann-integrierbar.
    \item $f$ ist fast-überall stetig (im Sinne des Lebesgue-Borel-Maßes).
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Ist eine beschränkte Funktion $f : [a, b] \to \R$ Riemann-integrierbar, so ist sie auch auf $[a, b]$ Lebesgue-integrierbar bzgl. dem Lebesgue-Maß $\lambda$ und es gilt
  \[ \Int{a}{b}{f(x)}{x} = \Int{[a, b]}{}{f}{\lambda}. \]
\end{satz}

\begin{samepage}
\begin{satz}
  Sei $I$ ein Intervall und $f : I \to \R$ über jedem kompakten Teilintervall von $I$ Riemann-integrierbar. Dann sind äquivalent:
  \begin{itemize}
    \item $\left|f\right|$ ist auf $I$ uneigentlich Riemann-integrierbar.
    \item $f$ ist auf $I$ Lebesgue-integrierbar.
  \end{itemize}
  Falls eine der Bedingungen erfüllt ist, so stimmt das Riemann- Integral von $f$ auf $I$ mit dem Lebesgue-Integral von $f$ auf $I$ überein.
\end{satz}


\subsection{Miscellanea}
\end{samepage}

\begin{satz}
  Sei $f : [a, b] \to \R$ Lebesgue-integrierbar. Dann ist $F : [a, b] \to \R, t \mapsto \Int{[a, t]}{}{f}{\lambda}$ stetig.
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $f : [a, b \to \R$ Lebesgue-integrierbar. Wenn $\forall\,t \in [a, b]$ gilt: $\Int{[a, t]}{}{f}{\lambda} = F(t) = 0$, dann $f \fue= 0$.
\end{satz}

\begin{nota}
  Sei $f : \R \to \R$ eine Abbildung, dann setzen wir
  \begin{align*}
    C(f) &= \Set{ x \in \R }{ f \text{ stetig in } x } \text{ und}\\
    D(f) &= \Set{ x \in \R }{ f \text{ unstetig in } x } = \R \setminus C(f).
  \end{align*}
\end{nota}

\begin{defn}
  Sei $A \subset \R$, $A$ heißt
  \begin{itemize}
    \item \emph{$G_{\delta}$-Menge}, wenn gilt: $A = \cap_{n \in \N}\,O_n, \, O_n \opn \R\ \forall\,n \in \N$
    \item \emph{$F_{\sigma}$-Menge}, wenn gilt: $A = \cup_{n \in \N}\,F_n, \,\, F_n \, \cls \R\ \forall\,n \in \N$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{bem}
  $A $ ist $G_\delta$-Menge $\iff$ $A^C$ ist $F_\sigma$-Menge.
\end{bem}

\begin{satz}[Young]
  Sei $f : \R \to \R$ eine beliebige Abbildung. Dann ist $C(f)$ eine $G_\delta$-Menge (und somit $D(f)$ eine $F_\sigma$-Menge).
\end{satz}

\begin{satz}
  Es gibt keine Abbildung $f : \R \to \R$ mit $D(f) = \R \setminus \Q$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Ein Maß $\mu$ auf $\Bor(\R^d)$ heißt \emph{translationsinvariant}, wenn für jedes $v \in \R^d$ gilt $(T_v)_* \mu = \mu$, wobei $T_v : \R^d \to \R^d$, $x \mapsto x + v$ die Translation um den Vektor $v$ bezeichnet.
\end{defn}

\begin{nota}
  Bezeichne mit $\mu_{LB}$ das Borel-Lebesgue-Maß auf $\R^d$.
\end{nota}

\begin{nota}
  Der Einheitswürfel im $\R^d$ ist $W_1 \coloneqq \left](0, ..., 0), (1, ..., 1)\right]$.
\end{nota}

\begin{satz}
  Ist $\mu$ ein translationsinvariantes Maß auf $\Bor(\R^d)$ mit $\alpha \coloneqq \mu(W_1) < \infty$, dann gilt $\mu = \alpha \cdot \mu_{LB}$.
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $A \in \mathrm{GL}_d(\R) = \Set{ A \in \R^{d \times d} }{ \det A \not= 0 }$, dann gilt
  \[ A_* \mu_{LB} = \tfrac{1}{\left|\det(A)\right|} \cdot \mu_{LB}. \]
\end{satz}

\begin{satz}
  Das Lebesgue-Borel-Maß $\mu_{LB}$ ist invariant unter Transformationen in $\mathrm{SL}_n(\R)$. Ferner ist $\mu_{LB}$ invariant unter Euklidischen Bewegungen.
\end{satz}

\begin{satz}[Kurt Hensel]
  Sei $\Phi : \mathrm{GL}_n(\R) \to (\R \setminus \{0\}, \cdot)$ ein Gruppenhomomorphismus, dann gibt es einen Gruppen- automorphismus $\phi : (\R \setminus \{0\}, \cdot) \to (\R \setminus \{0\}, \cdot)$, sodass $\Phi = \phi \circ \det$.
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum und $h \in \overline{\E}(\Omega, \Alg)$. Eine messbare Funktion $f : \Omega \to \overline{\R}$ ist genau dann $h\mu$-integrierbar, wenn $(f \cdot h)$ $\mu$-integrierbar ist. In diesem Fall gilt
  \[ \IntO{f}{(h \mu)} = \IntOmu{f \cdot h}. \]
  Obige Gleichung ist auch erfüllt, wenn lediglich $f \in \overline{\E}(\Omega, \Alg)$ gilt.
\end{satz}

\begin{bem}
  Somit ist $g (h \mu) = (g \cdot h) \mu$.
\end{bem}

\begin{satz}
  Sei $U, \widetilde{U} \opn \R^d$, $\phi : U \to \widetilde{u}$ ein $\mathcal{C}^1$-Diffeomorphismus, dann gilt:
    \[ \phi_*^{-1} \mu_{LB}|_{\widetilde{U}} = \underbrace{\left|\det(D \phi)\right|}_{U \to \R_{> 0} \text{ stetig}} \mu_{LB}|_U \]
\end{satz}

% Lemma
\begin{satz}
  Sei $U, \widetilde{U} \opn \R^d$, $\phi : U \to \widetilde{u}$ ein $\mathcal{C}^1$-Diffeomorphismus und $Q = \left]a, b\right[ \subset U$ Elementarquader mit $a \lhd b$, dann gilt
  \[ \mu_{LB}(Q) \cdot \inf_{q \in Q} \left|\det D \phi(q)\right| \leq \mu_{LB}(\phi(Q)) \leq \mu_{LB}(Q) \cdot \sup_{q \in Q} \left|\det(D(\phi(q)))\right|. \]
\end{satz}

\begin{satz}[Transformationssatz]
  Sei $U, \widetilde{U} \opn \R^d$ und sei $\phi : U \to \widetilde{U}$ ein $\mathcal{C}^1$-Diffeomorphismus. Dann ist eine Funktion $f : \widetilde{U} \to \ER$ genau dann auf $\widetilde{U}$ Lebesgue-Borel-integrierbar, wenn $(f \circ \phi) \cdot \left|\det(D\phi)\right| : U \to \ER$ auf $U$ Lebesgue-Borel-interierbar ist. In diesem Fall gilt
  \[ \Int{U}{}{(f \circ \phi) \cdot \left|\det(D\phi)\right|}{\mu_{LB}} = \Int{\phi(U)}{}{f}{\mu_{LB}} = \Int{\widetilde{U}}{}{f}{\mu_{LB}}. \]
  Obige Gleichung ist auch erfüllt, wenn lediglich $f \in \overline{\E}(\widetilde{U}, \Bor(\widetilde{U}))$ gilt.
\end{satz}

\begin{bem}
  Im Transformationssatz kann man "`Lebesgue-Borel"' durch "`Lebesgue"' ersetzen.
\end{bem}


% Produktstrukturen

% Ziel: $(\Omega_j, \Alg_j, \mu_j)$ Maßräume $j = 1, ..., n$.
% Betrachte: \Omega_1 \times ... \times \Omega_n = \Omega
% 1. Definiere $\sigma$-Algebra auf $\omega$, die die $\Alg_j$ "`respektiert"'.
% 2. Definiere Maß auf $\widetilde{A}$, welches von $\mu_j$ "`induziert"' wird.
% 
% Genauer:
% Zu 1.: Wir haben kanonische Projektionen
%   \Pi_j : \Omega = \Omega_1 \times ... \times \Omega_n \to \Omega_j
%           (\omega_1, ..., \omega_n) \mapsto \omega_j

\begin{defn}
  Seien $(\Omega_j, \Alg_j, \mu_j)$ Maßräume für $j = 1, ..., n$. Die kleinste $\sigma$-Algebra $\Alg$ auf $\sigma$, sodass alle $\Pi_j, j = 1, ..., n$ $(\Alg, \Alg_j)$-messbar sind, heißt \emph{Produkt} der $\sigma$-Algebren $\Alg_1, ..., \Alg_n$, notiert $\Alg =: \Alg_1 \otimes ... \otimes \Alg_n$.
\end{defn}

\begin{satz}
  Sei $\mathcal{E}_j$ Erzeugendensystem von $\Alg_j, j = 1, ..., n$, d.\,h. $\Alg(\mathcal{E}_j) = \Alg_j$. Annahme: Für alle $j \in \{ 1, ..., n \}$ gibt es eine monoton gegen $\Omega_j$ wachsende Folge $(E^j_k)_{k \in \N}$ in $\mathcal{E}_j$. Dann ist
  \begin{align*}
    \Alg_1 \otimes ... \otimes \Alg_n &= \Alg(\mathcal{E}_1 \times ... \times \mathcal{E}_n) \text{ mit }\\
    \mathcal{E}_1 \times ... \times \mathcal{E}_n &= \Set{ E_1 \times ... \times E_n }{ E_j \in \mathcal{E}_j, j = 1, ..., n }
  \end{align*}
\end{satz}

% Korollar
\begin{satz}
  $\Bor(\R^n) = \underbrace{\Bor(\R) \otimes ... \otimes \Bor(\R)}_{\text{$n$-mal}}$.
\end{satz}

% Ziel: Maß \mu auf \Omega mit
% $\mu(E_1 \times ... \times E_n) = \mu_1(E_1) \cdot ... \cdot \mu_n(E_n)$ für alle $E_j \in \mathcal{E}_j$.

\begin{satz}[Eindeutigkeit von Produktmaßen]
  Seien $(\Omega_j, \Alg_j, \mu_j)$ Maßräume und $E_j$ ein Erzeugendensystem von $\Alg_j$ für $j = 1, ..., n$. Angenommen, $E_j$ ist stabil unter Schnitten und $\exists (E_k^{(j)})_{k \in \N} \uparrow \Omega_j$ mit $\mu_j(E_k^{(j)}) < \infty$ für alle $j$.
  Dann gibt es höchstens ein Maß $\nu : \Alg_1 \otimes ... \otimes \Alg_n \to [0, \infty]$, sodass für alle $E_j \in \mathcal{E}_j, j \in \{ 1, ..., n \}$ gilt:
  \[ \nu(E_1 \times ... \times E_n) = \mu_1(E_1) \cdot ... \cdot \mu_n(E_n). \]
\end{satz}

\begin{defn}
  Sei $\Omega$ eine Menge. Eine Teilmenge $\Dyn \subset \Omega$ heißt \emph{Dynkin-System}, wenn gilt:
  \begin{itemize}
    \begin{minipage}{0.2\linewidth}
      \item $\Omega \in \Dyn$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.7\linewidth}
      \item $D \in \Dyn \implies D^C = \Omega \setminus D \in \Dyn$
    \end{minipage}
    \item $(D_n)_{n \in \N}$ Folge pw. disjunkter Mengen in $\Dyn$, dann: $\bigcup_{n \in \N} D_n \in \Dyn$
  \end{itemize}
\end{defn}

\iffalse
\begin{aufg}
  Zeigen Sie:
  \begin{itemize}
    \item Die zweite Forderung kann durch die Forderung
    \[ (D_1, D_2 \in \mathfrak{D}, D_2 \subset D_1) \implies (D_1 \setminus D_2 \in \mathfrak{D}) \]
    \item Es sind äquivalent:
      \begin{itemize}
        \item $\Dyn$ ist ein unter $\bigcap$ stabiles Dynkin-System
        \item $\Dyn$ ist $\sigma$-Algebra
      \end{itemize}
    \item $\mathcal{E} \subset \PSO, \mathcal{E}$ stabil unter $\bigcap$, dann: $\Dyn(\mathcal{E}) = \Alg(\mathcal{E})$, wobei $\Dyn(\mathcal{E})$ das von $\mathcal{E}$ erzeugte Dynkin-System bezeichnet.
  \end{itemize}
\end{aufg}
\fi

\begin{nota}
  Seien $\Omega_1, \Omega_2$ Mengen, $\Omega \subset \Omega_1 \otimes \Omega_2, \omega_1 \in \Omega_1, \omega_2 \in \Omega_2$
  \begin{align*}
    Q_{\omega_1} &\coloneqq \Set{ \omega_2 \in \Omega_2 }{ (\omega_1, \omega_2) \in Q } = \pi_2(\pi_1^{-1}(\{ \omega_1 \}) \cap Q)\\
    Q_{\omega_2} &\coloneqq \Set{ \omega_1 \in \Omega_1 }{ (\omega_1, \omega_2) \in Q } = \pi_1(\pi_2^{-1}(\{ \omega_2 \}) \cap Q)
  \end{align*}
\end{nota}

\begin{satz} % Lemma
  $Q \subset \Alg_1 \otimes \Alg_2, \omega_1 \in \Omega_1, \omega_2 \in \Omega_2$
  $\implies Q_{\omega_1} \in \Alg_2, Q_{\omega_2} \in \Alg_1$.
\end{satz}

\begin{satz}(Cavalieri 1) % Proposition
  Seien $(\Omega_1, \Alg_1, \mu_1)$ und $(\Omega_2, \Alg_2, \mu_2)$ $\sigma$-endliche Maßräume, $Q \in \Alg_1 \otimes \Alg_2$. Dann:
  \begin{itemize}
    \item $h_Q^1 : \Omega_1 \to [0, \infty], \omega_1 \mapsto \mu_2(Q_{\omega_1})$ ist $(\Alg_1, \overline{\Bor})$-messbar.
    \item $h_Q^2 : \Omega_2 \to [0, \infty], \omega_2 \mapsto \mu_1(Q_{\omega_2})$ ist $(\Alg_2, \overline{\Bor})$-messbar.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}[Existenz von Produktmaßen]
  Die Abbildungen
  \begin{align*}
    \nu_1 : \Alg_1 \otimes \Alg_2 \to [0, \infty], \quad & Q \mapsto \Int{\Omega_1}{}{\mu_2(Q \omega_1)}{\mu_1} \\
    \nu_2 : \Alg_2 \otimes \Alg_1 \to [0, \infty], \quad & Q \mapsto \Int{\Omega_2}{}{\mu_1(Q \omega_2)}{\mu_2}
  \end{align*}
  sind Maße und es gilt für alle $A_1 \in \Alg_1$ und $A_2 \in \Alg_2$
  \[ \nu_1(A_1 \times A_2) = \mu_1(A_1) \cdot \mu_2(A_2) = \nu_2(A_1 \times A_2) \]
  und somit $\nu_1 = \nu_2$. Dieses Maß $\mu_1 \otimes \mu_2 \coloneqq \nu_1 = \nu_2$ heißt \emph{Produktmaß} von $\mu_1$ und $\mu_2$.
\end{satz}

% Name: Schnitte
\begin{nota}
  Für $f : \Omega_1 \times \Omega_2 \to \ER$ und $\omega_1 \in \Omega_1, \omega_2 \in \Omega_2$ schreibe
  \begin{align*}
    f_{\omega_1} : \Omega_2 \to \ER, \, \omega_2 \mapsto f(\omega_1, \omega_2), \qquad
    f_{\omega_2} : \Omega_1 \to \ER, \, \omega_1 \mapsto f(\omega_1, \omega_2)
  \end{align*}
\end{nota}

\begin{lem}
  Angenommen, $f : \Omega_1 \times \Omega_2 \to \ER$ ist $(\Alg_1 \otimes \Alg_2, \overline{\Bor})$-messbar. Dann ist auch für alle $\omega_1 \in \Omega_1$ die Abbildung $f_{\omega_1}$ $(\Alg_2, \overline{\Bor})$-messbar und für alle $\omega_2 \in \Omega_2$ die Abbildung $f_{\omega_2}$ $(\Alg_1, \overline{\Bor})$-messbar.
\end{lem}

\begin{satz}[Tonelli]
  Sei $f \in \overline{\E}(\Omega_1 \times \Omega_2, \Alg_1 \otimes \Alg_2)$, dann:
  \begin{itemize}
    \item $\Omega_2 \to [0, \infty], \quad \omega_2 \mapsto \Int{\Omega_1}{}{f_{\omega_2}}{\mu_1}$ ist $(\Alg_2, \overline{\Bor})$-messbar,
    \item $\Omega_1 \to [0, \infty], \quad \omega_1 \mapsto \Int{\Omega_2}{}{f_{\omega_1}}{\mu_2}$ ist $(\Alg_1, \overline{\Bor})$-messbar,
    \item $\Int{\Omega_1 \times \Omega_2}{}{f}{(\mu_1 \otimes \mu_2)} = \Int{\Omega_1}{}{(\Int{\Omega_2}{}{f_{\omega_1}}{\mu_2})}{\mu_1} = \Int{\Omega_2}{}{(\Int{\Omega_1}{}{f_{\omega_2}}{\mu_1})}{\mu_2}$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{samepage}

\begin{satz}[Fubini]
  Sei $f : \Omega_1 \times \Omega_2 \to \ER$ $(\mu_1 \otimes \mu_2)$-integrierbar. Dann ist für $\mu_1$-fast-alle $\omega_1 \in \Omega_1$ der Schnitt $f_{\omega_1}$ $\mu_2$-integrierbar, und die $\mu_1$-fast-überall definierte Funktion $\omega_1 \mapsto \Int{\Omega_2}{}{f_{\omega_1}}{\mu_2}$ ist $\mu_1$-integrierbar. Analoges gilt mit $1$ und $2$ vertauscht. Es gilt:
  \[ \Int{\Omega_1 \times \Omega_2}{}{f}{(\mu_1 \otimes \mu_2)} = \Int{\Omega_1}{}{(\Int{\Omega_2}{}{f_{\omega_1}}{\mu_2})}{\mu_1} = \Int{\Omega_2}{}{(\Int{\Omega_1}{}{f_{\omega_2}}{\mu_1})}{\mu_2}. \]
\end{satz}


\section{Differentialformen}

\begin{nota}
  Sei im Folgenden $V$ ein $n$-dimensionaler $\R$-Vektorraum.
\end{nota}

\subsection{Alternierende Multilinearformen}

\end{samepage}

\begin{defn}
  Eine \emph{alternierende $k$-Form} auf $V$ ist eine Abb.
  \[ \omega : \underbrace{V \times ... \times V}_{\text{$k$-fach}} \to \R \]
  mit folgenden Eigenschaften:
  \begin{itemize}
    \item $\omega$ ist \emph{multilinear}, d.\,h. linear in jedem Argument, d.\,h. für alle $l \in \{ 1, ..., k \}$ und $v_1, ..., v_{l-1}, v_{l+1}, ..., v_k \in V$ ist
    \[ \omega(v_1, ..., v_{l-1}, -, v_{l+1}, ..., v_k) \in \mathrm{Hom}(V, \R). \]
    \item Falls $v_j = v_l$ für $j < l$, dann ist $\omega(v_1, ..., v_j, ..., v_l, ..., v_k) = 0$.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{bsp}
  Die Determinante ist eine alternierende $n$-Form auf $\R^n$.
\end{bsp}

\begin{nota}
  $\Lambda^k V^* \coloneqq \{ \text{$k$-Formen auf $V$} \}$ für $k \in \N^*$
  $\Lambda^0 V^* \coloneqq \mathbb{K} = \R$
\end{nota}

\begin{bem}
  $\Lambda^1 V^* = V^*$
\end{bem}

\begin{lem}
  Sei $\omega \in \Lambda V^*, \sigma \in S_k$, dann gilt:
  \[ \omega(v_{\sigma(1)}, ..., v_{\sigma(k)}) = \mathrm{sgn}(\sigma) \cdot \omega(v_1, ..., v_k). \]
\end{lem}

\begin{nota}
  % TODO: \bigoplus ist zu groß, \oplus etwas zu klein
  $\Lambda V^* \coloneqq \oplus_{k=1}^n \Lambda^k V^*$
\end{nota}

% Dach-Produkt (wedge-Produkt)

\begin{defn}
  Seien $\phi_1, ..., \phi_k \in \Lambda^1 V^* = V^*$, dann ist
  \begin{align*}
    \phi_1 \wedge ... \wedge \phi_k &: V \times ... \times V \to \R \\
    (v_1, ..., v_k) &\mapsto \det \begin{pmatrix}
      \phi_1(v_1) & \phi_1(v_2) & ... & \phi_1(v_k) \\
      \phi_2(v_1) & \phi_2(v_2) & ... & \phi_2(v_k) \\
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      \phi_k(v_1) & \phi_k(v_2) & ... & \phi_k(v_k)
    \end{pmatrix}
  \end{align*}
\end{defn}

\begin{bem}
  $\phi_1 \wedge ... \wedge \phi_k \in \Lambda^k V^*$
\end{bem}

\begin{eign}
  \begin{itemize}
    \item Das Dachprodukt von Elementen aus $V^*$ ist in jedem Argument linear.
    \item Für $\sigma \in S_k$ gilt $\phi_{\sigma(1)} \wedge ... \wedge \phi_{\sigma(k)} = \mathrm{sgn}(\sigma) \cdot (\phi_1 \wedge ... \wedge \phi_k)$.
  \end{itemize}
\end{eign}

\begin{prop}
  \begin{itemize}
    \item Ist $\{ \phi_1, ..., \phi_n \}$ eine Basis von $V^*$, dann ist $\Set{ \phi_{j_1} \wedge ... \wedge \phi_{j_k} }{ 1 \leq j_1 < j_2 < ... < j_k \leq n }$ eine Basis von $\Lambda^k V^*$.

    \vspace{4pt}

    \begin{multicols}{2}
      \item $\dim(\Lambda^k V^*) = {n \choose k}$
      \item $\Lambda^k V^* = \{ 0 \}$ für $k > n$
    \end{multicols}
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{prop}
  Seien $\phi_1, ..., \phi_k \in V^*$ und $A = (a_{jl}) \in \R^{k \times k}$ gegeben.
  Dann gilt für $\varphi_j \coloneqq \sum_{l=1}^k a_{jl} \phi_l \in V^*, j = 1, ..., k$:
  \[ \varphi_1 \wedge ... \wedge \varphi_k = \det(A) \cdot (\phi_1 \wedge ... \wedge \phi_k). \]
\end{prop}

\begin{satz}
  Seien $k, l, m \in \N^*$. Dann gilt:
  \begin{itemize}
    \item Es gibt eine eindeutig bestimmte bilineare Abbildung
    \[ (\Lambda^k V^*) \times (\Lambda^l V^*) \to \Lambda^{k+l} V^*, \quad (\omega, \widetilde{\omega}) \mapsto \omega \wedge \widetilde{\omega}, \]
    sodass für $\omega = \phi_1 \wedge ... \wedge \phi_k$ und $\widetilde{\omega} = \widetilde{\phi}_1 \wedge ... \wedge \widetilde{\phi}_l$ ($\phi_j, \widetilde{\phi}_i \in V^*$) gilt:
    \[ (\phi_1 \wedge \cdots \wedge \phi_k) \wedge (\widetilde{\phi}_1 \wedge ... \wedge \widetilde{\phi}_l) = \phi_1 \wedge ... \wedge \phi_k \wedge \widetilde{\phi}_1 \wedge ... \wedge \widetilde{\phi}_l. \]
    \item Sei $\{ \phi_1 , ..., \phi_k \}$ eine Basis von $V^*$, dann gilt für $\omega = \sum_{\mathclap{i_1 < ... < i_k}} \, a_{i_1 \cdots i_k} (\phi_{i_1} \wedge ... \wedge \phi_{i_k})$ und $\widetilde{\omega} = \sum_{\mathclap{j_1 < ... < j_k}} \, \widetilde{a}_{j_1 ... j_k} (\phi_{j_1} \wedge ... \wedge \phi_{j_k})$:
    \[ \omega \wedge \widetilde{\omega} = \sum_{\mathclap{\substack{i_1 < ... < i_k \\ j_1 < ... < j_l}}} \, (a_{i_1 \cdots i_k} \cdot \widetilde{a}_{j_1 \cdots j_l}) \cdot (\phi_{i_1} \wedge ... \wedge \phi_{i_k} \wedge \phi_{j_1} \wedge ... \wedge \phi_{j_l}) \]
  \end{itemize}
\end{satz}


\subsection{Differentialformen}

% Einsformen

\begin{nota}
  Sei im Folgenden $u \in U \opn \R^n$.

  Setze $T_u U \coloneqq \{ u \} \times \R^n = \Set{ (u, V) }{ V \in \R^n } \cong \R^n$
\end{nota}

\begin{bem}
  $T_u U$ ist ein $\R$-Vektorraum mit
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item $(u, V) + (u, W) = (u, V + W)$
      \item $\lambda (u, V) = (u, \lambda V)$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{bem}

\begin{bem}
  Für $U_1, U_2 \opn \R^n$, $u \in U_1 \cap U_2$ gilt $T_u U_1 = T_u U_2$.
\end{bem}

\begin{defn}
  \begin{itemize}
    \item \emph{Tangentialbündel} an $U \opn \R^n$: $TU = \bigsqcup_{u \in U} T_u U$
    \item \emph{Dualraum} von $T_u U$: $T_u^* = \Set{ \alpha : T_u U \to \R }{ \alpha \text{ linear } }$
    \item \emph{Kotangentialbündel} an $U$: $T^* U = \bigsqcup_{u \in U} T_u^* U$
    \item \emph{Einsform} (Differentialform von Grad 1, Pfaffsche Form) auf $U$:
\[ \omega : U \to T^*U \quad \text{mit} \quad \omega(u) \in T_u^*U \]
  \end{itemize}
\end{defn}


\begin{bsp}
  Sei $f : U \to \R$ total diff'bar, dann heißt die Einsform
  \[ \mathrm{d}f : U \to T^*U, \quad u \mapsto (u, V) \mapsto (D_f (u)) V \]
  totales Differential von $f$.
\end{bsp}

\begin{nota}
  \[ x_j : U \to \R, \quad (u_1, ..., u_n) \quad v_j \text{ (Projektion auf $j$-te Koordinate)} \]
\end{nota}

\begin{bem}
  \[ \mathrm{d}x_j (v_1, ..., v_n) = v_j \]
\end{bem}

% Damit ist $(\mathrm{d}x_1(u), ..., \mathrm{d}x_j(u))$ eine Dualbasis von $((u, e_1), ..., (u, e_n))$

\begin{beobachtung}
  Für jede Einsform $\omega$ auf $U$ gibt es $n$ Abbildungen $a_j : U \to \R$, sodass
  $\omega = \sum_{j=1}^n a_j \mathrm{d}x_j$
\end{beobachtung}

\begin{defn}
  Eine Einsform $\omega = \sum_{j=1}^n a_j \mathrm{d}x_j$ heißt stetig/diff'bar/$\mathcal{C}^k$, wenn für alle $j \in \{ 1, ..., n \}$: $a_j$ ist stetig/total diff'bar/$\mathcal{C}^k$.
\end{defn}

% Differentialformen höherer Ordnung

\begin{defn}
  Eine \emph{$k$-Form}, $k \in \N^*$ auf $U$:
  \[ \omega : U \to \bigsqcup_{u \in U} \Lambda^k T_u^* U \]
  mit $\omega(u) \in \Lambda^k T_u^* U$ für alle $u \in U$.
  Eine \emph{$0$-Form} ist eine Abb. $\omega : U \to \R$.
\end{defn}

% $\{ \mathrm{d}x_{j_1}(u) \wedge ... \wedge \mathrm{d}x_{j_k}(u) \mid 1 \leq j_1 < ... < j_k \leq n \}$
% Basis von $\Lambda^k T_u^* U$

% Also: Gegeben $k$-Form $\omega$ auf $U$, dann gibt es $\binom{n}{k}$ Abbildungen $f_{j_1 \cdots j_k} : U \to \R$, $1 \leq j_1 < ... < j_k \leq n$, sodass
% $\omega(u) = \sum_{1 \leq j_1 < ... < j_n \leq n} f_{j_1 \cdots j_k}(u) (\mathrm{d}x_{j_1}(u) \wedge ... \wedge \mathrm{d}x_{j_k}) $
% Kurz: $\omega = \sum_{1 \leq j_1 < ... < j_k \leq n} f_{j_1 \cdots j_k} (\mathrm{d}x_{j_1} \wedge ... \wedge \mathrm{d} x_{j_k})$

\begin{defn}
  Die $k$-Form auf $U$ heißt stetig/diff'bar/$\mathcal{C}^k$, wenn alle $\binom{n}{k}$ Abbildungen $f_{j_1 \cdots j_k} : U \to \R$ stetig/total diff'bar/$\mathcal{C}^k$.
\end{defn}

\begin{beobachtung}
  \begin{itemize}
    \item $\{ k-\text{Form auf } U \}$ ist Modul über Ring $\{ f : U \to \R \}$
    % $(\omega_1 + \omega_2)(u) = \omega_1(u) + \omega_2(u)$
    % $(f \cdot \omega)(u) = f(u) \cdot \omega(u)$
    \item $k$-Form $\omega$, $l$-Form $\eta$, dann $(\omega \wedge \eta)(u) = \omega(u) \wedge \eta(u)$ ist $(k+l)$-Form auf $U$.
  \end{itemize}
\end{beobachtung}

\begin{defn}
  $\omega = \sum_{1 \leq j_1 < ... < j_k \leq n} f_{j_1 \cdots j_k} (\mathrm{d}x_{j_1} \wedge ... \wedge \mathrm{d}x_{j_k})$ diff'bare $k$-Form auf $U$, dann heißt die $(k+1)$-Form
  \[ \mathrm{d} \omega \coloneqq \sum_{j_1 < ... < j_k} \mathrm{d} f_{j_1 \cdots j_k} \wedge \mathrm{d} x_{j_1} \wedge ... \wedge \mathrm{d} x_{j_k} \]
  \emph{äußere Ableitung} von $\omega$.
\end{defn}

\begin{bsp}
  Für $k = 1$: $\omega = \sum_{j = 1}^n f_j \mathrm{d} x_j$
  $\mathrm{d} \omega = \sum_{j=1}^n \mathrm{d} f_j \wedge \mathrm{d} x_j = \sum_{j=1}^n (\sum_{k=1}^n \frac{\partial f_j}{\partial x_k} \mathrm{d} x_k) \wedge \mathrm{d} x_j = \sum_{j=1}^k (\frac{\partial f_j}{\partial x_k} - \frac{\partial f_k}{\partial x_j}) \mathrm{d}x_k \wedge \mathrm{d}x_j$.

  $k = n -1$: $\mathrm{dim}(\Lambda^{n-1} V^*) = \binom{n}{n-1} = n = \mathrm{dim}(V)$
  $\Set{ (-1)^{j-1} \mathrm{d} x_1(u) \wedge ... \wedge \widehat{\mathrm{d} x_j(u)} \wedge ... \wedge \mathrm{d} x_n(u) }{ 1 \leq j \leq n }$ ist für alle $u \in U$ eine Basis von $\Lambda^{n-1} T_u^* U$.

  $\omega = \sum_{j=1}^n (-1)^{j-1} f_j \d x_1 \wedge ... \wedge \widehat{\d x_j} \wedge ... \wedge \d x_n$
  $\d \omega = \sum_{j=1}^n (-1)^{j-1} \d f_j \wedge \d x_1 \wedge ... \wedge \widehat{\d x_j} \wedge ... \wedge \d x_n = \begin{cases} 0, & \text{falls} j \not= k \\ \d x_1 \wedge ... \wedge \d x_n & j = k \end{cases}$
\end{bsp}


\begin{satz}
  Eigenschaften von $\d$

  \begin{itemize}
    \item $\d(\lambda \omega_1 + \omega_2) = \lambda \d \omega_1 + \d \omega_2$
    \item $\d (\omega \wedge \nu) = \d \omega \wedge \eta + (-1)^k \omega \wedge \d \eta$
    \item $\d (\d \omega) = 0$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{defn}
  \begin{itemize}
    \item Eine $k$-Form $\omega$ heißt \emph{geschlossen}, wenn $\d \omega = 0$.
    \item Für $k \geq 1$ heißt eine $k$-Form \emph{exakt}, wenn es eine $(k-1)$-Form $\eta$ gibt, sodass $\omega = \d \eta$.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{beobachtung}
  $\omega$ exakt $\implies$ $\omega$ abgeschlossen
\end{beobachtung}

% Frage: Gilt auch die Umkehrung?

\begin{lem}[Poincaré]
  $U$ sternförmig, $\omega$ geschlossen $\implies$ $\omega$ exakt.
\end{lem}

\end{document}
