\documentclass{cheat-sheet}

\usepackage{stmaryrd} % \mapsfrom

\pdfinfo{
  /Title (Zusammenfassung Kommutative Algebra)
  /Author (Tim Baumann)
}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,arrows,cd}

% http://tex.stackexchange.com/questions/117732/tikz-and-babel-error
% Es ist schierer Wahnsinn, welche Hacks LaTeX benötigt!
\tikzset{
  every picture/.prefix style={
    execute at begin picture=\shorthandoff{"}
  }
}

\newenvironment{centertikz}
  {\begin{center}\begin{tikzpicture}}
  {\end{tikzpicture}\end{center}}
\newenvironment{centertikzcd}
  {\begin{center}\begin{tikzcd}}
  {\end{tikzcd}\end{center}}

\DeclareMathOperator{\ggT}{ggT} % größter gemeinsamer Teiler
\DeclareMathOperator{\kgV}{kgV} % kleinstes gemeinsames Vielfaches
\DeclareMathOperator{\ann}{ann} % Annulator
\DeclareMathOperator{\coker}{coker} % Kokern
\newcommand{\SC}{\mathfrak{C}} % Serre-Klasse
\newcommand{\PS}{\mathcal{P}} % Potenzmenge

% Kategorientheorie
\newcommand{\Ring}{\mathbf{Ring}} % Kategorie der Ringe
\newcommand{\Mod}{\mathbf{Mod}} % Kategorie der Moduln über einem Ring
\newcommand{\LMod}[1]{{#1}\text{-}\Mod} % Kategorie der (#1)-Linksmoduln
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom} % Homomorphisms
\DeclareMathOperator{\End}{End} % Endomorphismen
\newcommand{\ladj}{\dashv} % Links-adjungiert (left-adjoint)
\newcommand{\Alg}{\mathbf{Alg}} % Kategorie der Algebren über einem Körper/Ring
\newcommand{\AAlg}[1]{{#1}\text{-}\Alg} % Kategorie der Algebren über einem Ring A

% Bezeichnungen für Ideale
\newcommand{\aaa}{\mathfrak{a}}
\newcommand{\bbb}{\mathfrak{b}}
\newcommand{\ccc}{\mathfrak{c}}
\newcommand{\jjj}{\mathfrak{j}}
\newcommand{\ppp}{\mathfrak{p}}
\newcommand{\qqq}{\mathfrak{q}}
\newcommand{\mmm}{\mathfrak{m}}
\newcommand{\nnn}{\mathfrak{n}}

% Abkürzungen
\newcommand{\keS}{k.\,e.\,S.} % kurze exakte Sequenz

\begin{document}

\maketitle{Zusammenfassung Kommutative Algebra}

% I. Ringe und Ideale
\section{Ringe und Ideale}

% 1. Ringe und Ringhomomorphismen

% 1.1. Ringe

\begin{defn}
  Ein Ring ist ein Tupel $(A, +, \cdot, 0, 1)$ mit einer Menge~$A$, Operationen $+, \cdot : A \times A \to A$ und Elementen $0, 1 \in A$, sodass
  \begin{itemize}
    \item $(A, +, 0)$ eine abelsche Gruppe ist,
    \item $(A, \cdot, 1)$ ein Monoid ist und
    \item die Multiplikation distributiv über die Addition ist, \dh{}
    \[
      x (y + z) = x y + x z
      \enspace \text{und} \enspace
      (y + z) x = y x + z x
      \quad \forall \, x, y, z \in A.
    \]
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{bspe}
  \inlineitem{$\Z$,} \enspace
  \inlineitem{$K[x_1, \ldots, x_n]$,} \enspace
  \inlineitem{\emph{Nullring}: der Ring mit $0 = 1$}
\end{bspe}

% 1.2. Unterringe

\begin{defn}
  Sei $(A, +, \cdot)$ ein Ring.
  Eine Teilmenge $B \subseteq A$ heißt \emph{Unterring}, falls $0, 1 \in B$ und $B$ unter $+$ und $\cdot$ abgeschlossen ist.
\end{defn}

\begin{bspe}
  \inlineitem{$\Z \subset \Q$}, \enspace
  \inlineitem{$K \subset K[X]$}
\end{bspe}

% 1.3. Ringhomomorphismen

\begin{defn}
  Ein \emph{Ringhomomorphismus} $\phi : A \to B$ ist eine Abbildung, welche sowohl ein Gruppenhomomor. $(A, +_A, 0_A) \to (B, +_B, 0_B)$ als auch ein Ringhomomorphismus $(A, \cdot_A, 1_A) \to (B, \cdot_B, 1_B)$ ist.
\end{defn}

\begin{bem}
  Ringe und Ringhomomorphismen bilden eine Kategorie $\Ring$.
\end{bem}

\begin{lem}
  Ein Ringhomomorphismus ist genau dann ein Isomorphismus (in dieser Kategorie), wenn er bijektiv ist.
\end{lem}

\begin{konv}
  Seien $A$ im Folgenden Ringe und $\phi : A \to B$ ein Ringhomomorphismus.
\end{konv}

% 2. Ideale und Quotientenringe

% 2.1. Ideale

\begin{defn}
  Eine Teilmenge $\aaa \subseteq A$ heißt (beidseitiges) \emph{Ideal} von $A$, falls
  \begin{itemize}
    \item $\aaa \subseteq A$ eine Untergruppe ist und
    \item für alle $a \in A$ und $x \in \aaa$ gilt: $ax, xa \in \aaa$.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{lem}
  Der Schnitt von (beliebig vielen) Idealen ist selbst ein Ideal.
\end{lem}

\begin{defn}
  Sei $M \subseteq A$ eine Teilmenge.
  Das von $M$ \emph{erzeugte Ideal} ist der Schnitt aller Ideale von~$A$, die $M$ umfassen.
\end{defn}

\begin{bem}
  Falls $A$ kommutativ ist, so gilt
  \[
    \text{von $M$ erzeugtes Ideal} = \Set{\sum_{k=1}^n \lambda_k x_k}{n \in \N, \lambda_k \in A, x_k \in M}.
  \]
\end{bem}

\begin{nota}
  $(x_1, \ldots, x_n) \subseteq A$ ist das von $\{ x_1, \ldots, x_n \}$ erzeugte Ideal.
\end{nota}

\begin{bem}
  \begin{minipage}[t]{0.85 \linewidth}
    \begin{itemize}
      \item Das \emph{Nullideal} $(0)$ ist das kleinste Ideal, denn $(0) = \{ 0 \}$.
      \item Das \emph{Einsideal} $(1)$ ist das größte Ideal, denn $(1) = A$.
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{bem}

% 2.2. Bild und Kern

\begin{prop}
  \begin{itemize}
    \item Sei $\bbb \subseteq B$ ein Ideal.
    Dann ist auch $\phi^{-1}(\bbb) \subseteq A$ ein Ideal.
    \item Sei $A' \subseteq A$ ein Unterring.
    Dann ist auch $\phi(A') \subseteq B$ ein Unterring.
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{defn}
  Das Ideal $\ker \phi \coloneqq \phi^{-1}((0))$ heißt \emph{Kern} von $\phi$.
\end{defn}

\begin{bem}
  $\phi$ ist injektiv $\iff$ $\ker \phi = 0$
\end{bem}

% selbst hinzugefügt
\begin{prop}
  Sei $\phi : A \to B$ surjektiv, $\aaa \subseteq A$ ein Ideal.
  Dann ist auch das Bild $\phi(A) \subseteq B$ ein Ideal.
\end{prop}

% 2.3. Quotientenringe

\begin{prop}
  Sei $\aaa \subseteq A$ ein Ideal.
  Dann gibt es einen Ring $A/\aaa$ und einen Ringhomomor. $\pi : A \to A/\aaa$ mit folgender universeller Eigenschaft:

  \hfill\begin{minipage}{0.95 \linewidth}
    Für jeden Ring $B$ und Ringhomomor. $\psi : A \to B$ mit $\aaa \subseteq \ker \psi$ gibt es genau einen Ringhomomor. $\widetilde{\psi} : A/\aaa \to B$ mit $\psi = \widetilde{\psi} \circ \pi$.
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{konstr}
  Sei durch $x \sim y \coloniff x - y \in \aaa$ eine Äq'relation $\sim$ auf~$A$ definiert.
  Setze $A/\aaa \coloneqq A/{\sim}$ und $\pi(x) \coloneqq [x]$.
  Die Addition und Multiplikation auf~$A$ ind. die Addition bzw. Multiplikation auf $A/\aaa$.
\end{konstr}

\begin{defn}
  $A/\aaa$ heißt \emph{Quotientenring} von $A$ nach $\aaa$.
\end{defn}

\begin{nota}
  Man lässt häufig die Äquivalenzklammern weg, man schreibt also
  "`$x = y$ in $A/\aaa$"' anstatt "`$[x] = [y]$"'.
\end{nota}

\begin{prop}
  Sei $\aaa \subseteq A$ ein Ideal.
  Folgende Korresp. ist bij. und monoton:
  \[
    \begin{array}{r c l}
      \{ \text{ Ideale $\bbb \subseteq A$ mit $\bbb \supseteq \aaa$ } \} & \leftrightarrow & \{ \text{ Ideale $\ccc \subseteq A/\aaa$ } \} \\
      \bbb & \mapsto & \pi(\bbb) \\
      \pi^{-1}(\ccc) & \mapsfrom & \ccc
    \end{array}
  \]
\end{prop}

\begin{prop}[\emph{Homomorphiesatz}]
  Sei $\phi : A \to B$ ein Ringhomomor.
  Dann ist $\underline{\phi} : A / \ker(\phi) \to \im(\phi), \enspace [x] \mapsto \phi(x)$ ein Ringisomorphismus.
\end{prop}

% 3. Nullteiler, nilpotente Elemente und Einheiten

% 3.1. Integritätsbereiche

Im Folgenden seien alle Ringe \emph{kommutativ}, \dh{} $xy = yx$ f.\,a. $x, y$.

\begin{defn}
  Sei $A$ ein kommutativer Ring.
  Ein Element $x \in A$ heißt
  \begin{itemize}
    \item \emph{regulär}, falls $\fa{y \in A} xy = 0 \implies y = 0$.
    \item \emph{Nullteiler}, falls es nicht regulär ist, \dh{} wenn ein $y \in A \setminus \{ 0 \}$ mit $xy = 0$ existiert.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Ein Ring $A$ heißt \emph{Integritätsbereich}, wenn $0 \in A$ der einzige Nullteiler in $A$ ist.
\end{defn}

\begin{acht}
  Die Null im Nullring ist regulär!
\end{acht}

\begin{bem}
  Ein Ring $A$ ist genau dann ein Integritätsbereich, wenn
  \[
    0 \neq 1 \text{ in $A$}
    \qquad \text{und} \qquad
    \fa{x, y \in } xy = 0 \implies x = 0 \vee y = 0.
  \]
\end{bem}

% weglassen?
\begin{beob}
  Sei $\phi : A \to B$ ein injektiver Ringhomomorphismus.
  Ist $B$ ein Integritätsbereich, so auch $A$.
\end{beob}

\begin{defn}
  Ein Ideal $\aaa \subseteq A$ heißt \emph{Hauptideal}, falls $\aaa = (a)$ für ein $a \in A$. \\
  Ein Ring~$A$ heißt \emph{Hauptidealbereich}, falls jedes Ideal in $A$ ein Hauptideal ist.
\end{defn}

\begin{bspe}
  \inlineitem{$\Z$,} \enspace
  \inlineitem{$K[x]$}
\end{bspe}

\begin{gegenbsp}
  \inlineitem{$K[x_1, \ldots, x_n]$ für $n \geq 2$}
\end{gegenbsp}

% 3.2. Nilpotente Elemente

\begin{defn}
  Ein Element $x \in A$ heißt \emph{nilpotent}, falls $\ex{n \geq 0} x^n = 0$.
\end{defn}

% weglassen?
\begin{beob}
  Ist $A$ ein Integritätsbereich, so ist $0 \in A$ das einzige nilpotente Element in $A$.
\end{beob}

% 3.3. Einheiten

\begin{defn}
  Sei $A$ ein Ring, nicht notwendigerweise kommutativ. \\
  Ein Element $x \in A$ heißt \emph{Einheit}, falls ein $y \in A$ mit $xy = yx = 1$ existiert.
  $A^\times \coloneqq \{ \text{ Einheiten in $A$ } \}$ heißt \emph{Einheitengruppe}. \\
  Der Ring $A$ heißt \emph{Schiefkörper}, falls $0$ die einzige Nicht-Einheit ist. \\
  Falls zusätzlich $A$ kommutativ ist, so heißt $A$ ein \emph{Körper}.
\end{defn}

\begin{beob}
  \begin{itemize}
    \item $x \in A$ ist eine Einheit $\iff$ $(x) = (1)$ $\iff$ $A/(x) = 0$
    \item Einheiten sind regulär.
  \end{itemize}
\end{beob}

% 3.4. Charakterisierung von Körpern

\begin{prop}
  Sei $A$ ein kommutativer Ring.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{itemize}
    \item $A$ ist ein Körper.
    \item $A$ besitzt genau zwei Ideale (nämlich $(0)$ und $(1)$).
    \item Ein Ringhomomorphismus $A \to B$ ist genau dann injektiv, wenn~$B$ nicht der Nullring ist.
  \end{itemize}
\end{prop}

% 4. Primideale und maximale Ideale

\begin{defn}
  \begin{itemize}
    \item Ein Ideal $\ppp \subset A$ heißt \emph{Primideal}, falls $1 \not\in \ppp$ und $\fa{a, b \in A} ab \in \ppp \implies a \in \ppp \vee b \in \ppp$.
    \item Ein Ideal $\mmm \subset A$ heißt \emph{maximal}, falls für jedes Ideal $\ppp \subseteq \aaa \subseteq A$ \textit{entweder} $\ppp = \aaa$ oder $\aaa = A$ (nicht beides!) gilt.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{bspe}
  \begin{itemize}
    \item Jedes Ideal in $\Z$ hat die Form $(m)$ mit $m \in \N$.
    Das Ideal $(m)$ ist genau dann prim, wenn $m=0$ oder $m$ eine Primzahl ist.
    \item Sei $f \in K[x_1, \ldots, x_n]$ ein irred. Polynom.
    Dann ist $(f)$ prim.
\end{itemize}
\end{bspe}

\begin{lem}
  \begin{minipage}[t]{0.85 \linewidth}
    $
      \begin{array}[t]{l c l}
        \text{$\ppp \subseteq A$ ist prim} & \iff & \text{$A/\ppp$ ist ein Integritätsbereich} \\
        \text{$\mmm \subseteq A$ ist maximal} & \iff & \text{$A/\mmm$ ist ein Körper} \\
      \end{array}
    $
  \end{minipage}
\end{lem}

\begin{kor}
  Maximale Ideale sind prim.
\end{kor}

\begin{prop}
  Sei $\aaa \subseteq A$ ein Ideal.
  Folgende Korresp. ist bij. und monoton:
  \[
    \begin{array}{r c l}
      \{ \text{ Primideale $\ppp \subset A$ mit $\ppp \supseteq \aaa$ } \} & \leftrightarrow & \{ \text{ Primideale $\qqq \subset A/\aaa$ } \} \\
      \ppp & \mapsto & \pi(\ppp) \\
      \pi^{-1}(\qqq) & \mapsfrom & \qqq
    \end{array}
  \]
  Genauso bekommt man eine bijektive, monotone Korrespondenz
  \[
    \begin{array}{r c l}
      \{ \text{ max. Ideale $\mmm \subset A$ mit $\mmm \supseteq \aaa$ } \} & \leftrightarrow & \{ \text{ max. Ideale $\nnn \subset A/\aaa$ } \}
    \end{array}
  \]
\end{prop}

% 4.2. Maximale Ideale

\begin{prop}
  Ein Ring besitzt genau dann ein maximales Ideal, wenn er nicht der Nullring ist.
\end{prop}

\begin{kor}
  \begin{itemize}
    \item Sei $\aaa \subseteq A$ ein Ideal.
    Dann gibt es genau dann ein maximales Ideal $\ppp \subset A$ mit $\ppp \supseteq \aaa$, wenn $\aaa \neq (1)$.
    \item Ein Element $x \in A$ liegt genau dann in einem maximalen Ideal von~$A$, wenn~$x$ keine Einheit ist.
  \end{itemize}
\end{kor}

% 4.3. Lokale Ringe

\begin{defn}
  Ein \emph{lokaler Ring} ist ein komm. Ring~$A$ mit genau einem max. Ideal $\mmm$.
  Der Körper $F \coloneqq A/\mmm$ heißt \emph{Restklassenkörper} von~$A$.
\end{defn}

\begin{nota}
  Man schreibt "`Sei $(A, \mmm, F)$ ein lokaler Ring."'
\end{nota}

\begin{defn}
  Ein \emph{halblokaler Ring} ist ein kommutativer Ring mit nur endlich vielen maximalen Idealen.
\end{defn}

\begin{lem}
  Sei $\mmm \subset A$ ein Ideal mit $A \setminus \mmm = A^\times$.
  Dann ist $(A, \mmm)$ ein lokaler Ring.
\end{lem}

\begin{prop}
  Sei $\mmm \subset A$ ein maximales Ideal, sodass $1 + x$ für alle $x \in \mmm$ eine Einheit ist.
  Dann ist $A \setminus \mmm = A^\times$, also $(A, \mmm)$ ein lokaler Ring.
\end{prop}

% 5. Das Nil- und das Jacobsonsche Ideal

% 5.1. Das Nilradikal

\begin{prop}
  Die Menge $\nnn \coloneqq \{ \text{ nilpotente Elemente } \} \subseteq A$ ist ein Ideal, das sogenannte \emph{Nilradikal}.
\end{prop}

\begin{bem}
  Der Ring $A/\nnn$ hat außer $0$ keine nilpotenten Elemente.
\end{bem}

\begin{prop}
  Das Nilradikal eines kommutativen Ringes ist der Schnitt aller seiner Primideale.
\end{prop}

% 5.2. Das Jacobsonsche Ideal

\begin{defn}
  Das \emph{Jacobsonsche Ideal} $\jjj \subset A$ ist der Schnitt aller maximalen Ideale von $A$.
\end{defn}

\begin{prop}
  Ein Element $x \!\in\! A$ liegt genau dann im Jacobsonschen Ideal~$\jjj$, wenn $1 - xy$ für alle $y \in A$ eine Einheit ist.
\end{prop}

% 6. Operationen mit Idealen

% 6.1. Summe, Schnitt und Produkt von Idealen

\begin{defn}
  Die \emph{Summe von Idealen} $(\aaa_i)_{i \in I}$ von~$A$ ist das Ideal
  \[
    \sum_{i \in I} \aaa_i \coloneqq \Set{\sum_{k=1}^n x_k}{k \in \N, x_k \in \aaa_{i_k}, i_k \in I}.
  \]
\end{defn}

\begin{bem}
  $\sum_{i \in I} \aaa_i$ ist das kleinste Ideal, das alle $\aaa_i$ umfasst.
\end{bem}

\begin{beob}
  $(x_1) + \ldots + (x_n) = (x_1, \ldots, x_n)$
\end{beob}

\begin{bem}
  Ideale eines Ringes $A$ bilden mit Schnitt und Summe einen vollständigen Verband bezüglich der Inklusionsordnung.
\end{bem}

\begin{defn}
  Das \emph{Produkt zweier Ideale} $\aaa, \bbb \subseteq A$ ist
  \[
    \aaa \bbb \coloneqq \text{von $\Set{ab}{a \in \aaa, b \in \bbb}$ erzeugtes Ideal.}
  \]
\end{defn}

\begin{beob}
  \inlineitem{$\aaa \bbb \subseteq \aaa \cap \bbb$,} \quad
  \inlineitem{$(x_1) \cdot \ldots \cdot (x_n) = (x_1 \cdot \ldots \cdot x_n)$}
\end{beob}

\begin{bsp}
  In $A = \Z$ gilt für $m, n \in \N$ \\
  \inlineitem{$(m) + (n) = (m, n) = (\ggT(m, n))$,} \quad
  \inlineitem{$(m) \cap (n) = (\kgV(m, n))$.}
\end{bsp}

\begin{beob}
  \begin{itemize}
    \item Summe, Schnitt und Produkt von Idealen sind assoziativ.
    \item Summe und Schnitt sind kommutativ. Das Produkt von Idealen ist kommutativ, wenn der Ring kommutativ ist.
    \item Distributivgesetz: \enspace $\aaa (\bbb + \ccc) = \aaa \bbb + \aaa \ccc$
    \item Modularitätsgesetz: \enspace Ist $\aaa \supseteq \bbb$ oder $\aaa \supseteq \ccc$, so folgt
    \[
      \aaa \cap (\bbb + \ccc) = (\aaa \cap \bbb) + (\aaa \cap \ccc).
    \]
  \end{itemize}
\end{beob}

\begin{defn}
  Zwei Ideale $\aaa, \bbb \subseteq A$ heißen \emph{koprim}, falls $\aaa + \bbb = (1)$.
\end{defn}

\begin{bsp}
  In $A = \Z$ gilt: \enspace
  $(m)$, $(n)$ sind koprim $\iff$ $\ggT(m, n) = 1$
\end{bsp}

\begin{prop}
  Seien $\aaa_1, \ldots \aaa_n \subseteq A$ paarweise koprime Ideale.
  Dann gilt
  \[
    \bigcap_{i=1}^n \aaa_i = \prod_{i=1}^n \aaa_i.
  \]
\end{prop}

% 6.2. Direkte Produkte

\begin{defn}
  Das \emph{direkte Produkt} einer Familie $(A_i)_{i \in I}$ von Ringen ist der Ring $\prod_{i \in I} A_i \coloneqq \{ (a_i \in A_i)_{i \in I} \}$ mit kmpnntnwsr Verknüpfung.
\end{defn}

\begin{bem}
  Das direkte Produkt ist das kategorienth. Produkt in $\Ring$.
\end{bem}

\begin{prop}
  Seien $\aaa_1, \ldots \aaa_n \subseteq A$ Ideale.
  Dann ist
  \[
    \phi : A \to \prod_{i=1}^n (A/\aaa_i), \quad x \mapsto ([x], \ldots, [x])
  \]
  genau dann surjektiv, wenn die Ideale $\aaa_i$ paarweise koprim sind.
\end{prop}

\begin{bem}
  %Es gilt $\ker \phi = \bigcap_{i=1}^n \aaa_i$.
  Der Ringhomomor. $\phi$ ist genau dann injektiv, wenn $\bigcap_{i=1}^n \aaa_i = 0$.
\end{bem}

% 6.3. Ideale in Primidealen

\begin{prop}
  Seien $\ppp_1, \ldots, \ppp_n \subset A$ Primideale und $\aaa \subseteq A$ ein Ideal. \\
  Gilt $\aaa \subseteq \bigcup_{i=1}^n \ppp_i$, so gibt es ein $j \in \{ 1, \ldots, n \}$ mit $\aaa \subseteq \ppp_j$.
\end{prop}

\begin{prop}
  Seien $\aaa_1, \ldots, \aaa_n \subseteq A$ Ideale und $\ppp \subset A$ ein Primideal. \\
  Gilt $\ppp \supseteq \bigcap_{i=1}^n \aaa_i$, so gibt es ein $j \in \{ 1, \ldots, n \}$ mit $\ppp \supseteq \aaa_j$.
\end{prop}

% 6.4. Der Idealquotient

\begin{defn}
  Seien $\aaa, \bbb \subseteq A$ zwei Ideale.
  Der \emph{Idealquotient} von $\aaa$ nach $\bbb$ ist das Ideal $(\aaa : \bbb) \coloneqq \Set{x \in A}{x \bbb \subseteq \aaa}$.
\end{defn}

\begin{nota}
  \inlineitem{$(x : \bbb) \coloneqq ((x) : \bbb)$,} \quad
  \inlineitem{$(\aaa : y) \coloneqq (\aaa : (y))$}
\end{nota}

\begin{defn}
  Der \emph{Annulator} eines Ideals $\bbb \subseteq A$ ist
  $\ann(\bbb) \coloneqq (0 : \bbb)$.
\end{defn}

\begin{lem}
  \inlineitem{$\aaa \subseteq (\aaa : \bbb)$} \quad
  \inlineitem{$(\aaa : \bbb) \bbb \subseteq \aaa$} \quad
  \inlineitem{$((\aaa : \bbb) : \ccc) = (\aaa : \bbb \ccc)$} \\[2pt]
  \inlineitem{$(\bigcap_{i \in I} \aaa_i : \bbb) = \bigcap_{i \in I} (\aaa_i : \bbb)$} \quad
  \inlineitem{$(\aaa : \sum_{i \in I} \bbb) = \bigcap_{i \in I} (\aaa : \bbb_i)$}
\end{lem}

% 6.5. Das Wurzelideal

\begin{defn}
  Das \emph{Wurzelideal} eines Ideals $\aaa \subseteq A$ ist das Ideal
  \[
    \sqrt{\aaa} \coloneqq \Set{x \in A}{\ex{n \in \N} x^n \in \aaa}.
  \]
\end{defn}

\begin{bem}
  Das Nilradikal ist $\sqrt{(0)}$, das Wurzelideal des Nullideals. \\
  Es gilt $\sqrt{\aaa} = \pi^{-1}(\sqrt{(0)})$ mit $\pi : A \to A/\aaa, \enspace x \mapsto [x]$.
\end{bem}

\begin{lem}
  \inlineitem{$\sqrt{\aaa} \supseteq \aaa$} \enspace
  \inlineitem{$\sqrt{\aaa^n} = \sqrt{\aaa}$ für $n \!\geq\! 1$} \enspace
  \inlineitem{$\sqrt{\aaa} = (1) \iff \aaa = (1)$} \\[2pt]
  \inlineitem{$\sqrt{\sqrt{\aaa}} = \sqrt{\aaa}$} \enspace
  \inlineitem{$\sqrt{\aaa \bbb} = \sqrt{\aaa \cap \bbb} = \sqrt{\aaa} \cap \sqrt{\bbb}$} \enspace
  \inlineitem{$\sqrt{\aaa + \bbb} = \sqrt{\sqrt{\aaa} + \sqrt{\bbb}}$}
\end{lem}

\begin{defn}
  Ein Ideal $\aaa \subseteq A$ heißt \emph{Wurzelideal}, falls $\aaa = \sqrt{\aaa}$.
\end{defn}

\begin{prop}
  Das Wurzelideal von $\sqrt{\aaa}$ ist der Schnitt aller Primideale von~$A$, die $\aaa$ enthalten.
\end{prop}

\begin{prop}
  $\{ \text{ Nullteiler von $A$ } \} = \bigcup_{\mathclap{x \in A \setminus \{ 0 \}}} \sqrt{\ann(x)}$
\end{prop}

\begin{lem}
  $\sqrt{\aaa}$ und $\sqrt{\bbb}$ koprim $\implies$ $\aaa$ und $\bbb$ koprim
\end{lem}

% 7. Erweiterungen und Kontraktionen von Idealen

% 7.1. Kontraktionen

\begin{defn}
  Sei $\phi : A \to B$ ein Homomorphismus komm. Ringe. \\
  Die \emph{Kontraktion} von $\bbb \subseteq B$ (bzgl. $\phi$) ist das Ideal $A \cap \bbb \coloneqq \phi^{-1}(\bbb)$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Es wird also $\phi$ in der Notation unterdrückt.
  Falls $\phi$ die Inklusion eines Unterrings ist, so ist $A \cap \bbb$ wörtlich zu verstehen.
\end{bem}

\begin{beob}
  $A \cap \bbb = \ker(A \to B \to B/\bbb)$
\end{beob}

\begin{lem}
  Ist $\qqq \subset B$ ein Primideal, so auch $A \cap \qqq \subset A$.
\end{lem}

\begin{acht}
  %Für $\phi : \Z \hookrightarrow \Q$ und $\mmm = (0) \subset \Q$ gilt: $\mmm$ ist maximal, $\Z \cap \mmm$ aber nicht.
  Die Kontraktion max. Ideale ist i.\,A. nicht maximal!
\end{acht}

% TODO: Distributiv- und Modularitätsgesetz für unendliche Summen?
% TODO: was ist ein faktorieller Ring?
% TODO: Umkehrung von Proposition 4.19 im Skript

% 7.2. Erweiterungen

\begin{defn}
  Sei $\phi : A \to B$ ein Homomorphismus komm. Ringe. \\
  Die \emph{Erweiterung} von $\aaa \subseteq A$ (bzgl. $\phi$) ist das Ideal $B \aaa \coloneqq (\phi(\aaa))$, das von $\phi(\aaa)$ erzeugte Ideal.
\end{defn}

\begin{bem}
  Ist $\phi$ die Inklusion eines Unterrings, so ist $B \aaa$ tatsächlich die Menge der $B$-Linearkombinationen von Elementen in~$\aaa$.
\end{bem}

\begin{bem}
  Die Erweiterung eines Primideals ist i.\,A. nicht mehr prim.
\end{bem}

% 7.3. Operationen mit Erweiterungen und Kontraktionen

\begin{prop}
  Sei $\phi : A \to B$ ein Homomorphismus komm. Ringe. \\
  Die Erweiterung und Kontraktion von Idealen (bzgl. $\phi$) bilden eine Galois-Verbindung, \dh{} für Ideale $\aaa \subseteq A$ und $\bbb \subseteq B$ gilt
  \[
    B \aaa \subseteq \bbb \iff \aaa \subseteq A \cap \bbb.
  \]
  Äquivalent dazu sind Erw. und Kontraktion monoton und es gelten
  \[
    \aaa \subseteq A \cap (B \aaa)
    \quad \text{und} \quad
    \bbb \supseteq B (A \cap \bbb).
  \]
  Außerdem folgt aus den Eigenschaften einer Galois-Verbindung, dass
  \[
    B \aaa = B (A \cap (B \aaa))
    \quad \text{und} \quad
    A \cap \bbb = A \cap (B (A \cap \bbb)).
  \]
  Damit induzieren Erweiterung und Kontraktion eine bijektive ordnungserhaltende Korrespondenz zwischen den kontrahierten Idealen von~$A$ und den erweiterten Idealen von~$B$.
\end{prop}

\begin{lem}
  Für Ideale $\aaa, \aaa_1, \aaa_2 \subseteq A$ und $\bbb, \bbb_1, \bbb_2 \subseteq B$ gilt
  \begin{itemize}
    \miniitem{0.45 \linewidth}{$B \sqrt{\aaa} \subseteq \sqrt{B \aaa}$}
    \miniitem{0.51 \linewidth}{$A \cap \sqrt{\bbb} = \sqrt{A \cap \bbb}$} \\
    \miniitem{0.45 \linewidth}{$B (\aaa_1 + \aaa_2) = B \aaa_1 + B \aaa_2$}
    \miniitem{0.51 \linewidth}{$A \cap (\bbb_1 + \bbb_2) \supseteq A \cap \bbb_1 + A \cap \bbb_2$} \\
    \miniitem{0.45 \linewidth}{$B (\aaa_1 \cap \aaa_2) \subseteq B \aaa_1 \cap B \aaa_2$}
    \miniitem{0.51 \linewidth}{$A \cap (\bbb_1 \cap \bbb_2) = (A \cap \bbb_1) \cap (A \cap \bbb_2)$} \\
    \miniitem{0.45 \linewidth}{$B (\aaa_1 \aaa_2) = (B \aaa_1) (B \aaa_2)$}
    \miniitem{0.51 \linewidth}{$A \cap (\bbb_1 \bbb_2) \supseteq (A \cap \bbb_1) (A \cap \bbb_2)$} \\
    \miniitem{0.45 \linewidth}{$B (\aaa_1 : \aaa_2) \subseteq (B \aaa_1 : B \aaa_2)$}
    \miniitem{0.51 \linewidth}{$A \cap (\bbb_1 : \bbb_2) \subseteq (A \cap \bbb_1 : A \cap \bbb_2)$}
  \end{itemize}
\end{lem}

% II. Moduln
\section{Moduln}

% 8. Moduln und Modulhomomorphismen

\begin{defn}
  Sei $A$ ein Ring.
  Ein \emph{$A$-(Links-)Modul} ist eine abelsche Gruppe $(M, +, 0)$ zusammen mit einer Abb. $\cdot : A \times M \to M$, sodass
  \begin{itemize}
    \item die Multiplikation eine Operation von $(A, \cdot, 1)$ auf $M$ ist, \dh{} $(ab) x = a (bx)$ und $1 \cdot x = x$ für alle $a, b \in A$ und $x \in M$.
    \item die Multiplikation distributiv über die Addition ist, \dh{} $a (x + y) = a x + a y$ und $(a + b) x = a x + b x$ f.\,a. $a, b \in A$, $x, y \in M$.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{acht}
  Es heißt \textit{der} Modul, nicht \textit{das} Modul!
\end{acht}

\begin{bspe}
  \begin{itemize}
    \item Der Ring $A$ ist selbst ein $A$-Modul.
    \item Jedes Ideal $\aaa \subseteq A$ ist (durch Einschränkung der Multiplikation) ein $A$-Modul.
    \item Ein $K$-Modul ($K$ ein Körper) ist dasselbe wie ein $K$-VR.
    \item Ein $\Z$-Modul ist dasselbe wie eine abelsche Gruppe.
    \item Ein $K[x]$-Modul ist dasselbe wie ein $K$-Vektorraum $V$ zusammen mit einem Endomorphismus $V \to V$.
    \item Sei $G$ eine endliche Gruppe und
    \[
      A \coloneqq K[G] \coloneqq \Set{\sum_{g \in G} a_g \cdot g}{g \in G, a_g \in K}
    \]
    die \emph{Gruppenalgebra} von $G$ über $K$.
    Ein $A$-Modul ist dasselbe wie ein $K$-VR $V$ mit einer linearen Darstellung $G \to \End_K(V)$.
  \end{itemize}
\end{bspe}

\begin{defn}
  Ein $A$-Modulhomomorphismus ist eine Abbildung $\phi : M \to N$ zwischen $A$-Moduln $M$ und $N$, welche ein Gruppenhomomorphismus $(M, +_M, 0_M) \to (N, +_N, 0_N)$ und verträglich mit der Wirkung des multiplikativen Monoids von $M$ und $N$ ist, \dh{} $\phi(ax) = a \phi(x)$ für alle $a \in A$ und $x \in M$.
\end{defn}

\begin{bem}
  $A$-Moduln und $A$-Modulhomomor. bilden eine Kat. $\LMod{A}$.
  %Diese ist kartesisch abgeschlossen, \dh{} für $A$-Moduln $M$ und $N$ ist $\Hom_A(M, N)$ auch ein Objekt von $\LMod{A}$.
\end{bem}

\begin{lem}
  Ein $A$-Modulhomomorphismus ist genau dann ein Isomorphismus (in dieser Kategorie), wenn er bijektiv ist.
\end{lem}

% 9. Untermoduln und Quotientenmoduln

% 9.1. Untermoduln und Quotientenmoduln, Kerne und Kokerne

\begin{defn}
  Sei $M$ ein $A$-Modul.
  Eine Teilmenge $M' \subseteq M$ heißt \emph{Untermodul} von $M$, falls
  \begin{itemize}
    \item $M'$ eine Untergruppe von $(M, +, 0)$ ist und
    \item $M'$ abgeschlossen unter Multiplikation mit Elementen aus~$A$ ist, \dh{} $a x \in M'$ für alle $a \in A$ und $x \in M'$.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{bsp}
  Sei $A$ kommutativ.
  Eine Teilmenge $\aaa \subseteq A$ ist genau dann ein Ideal von~$A$, wenn $\aaa$ ein Untermodul von $A$ ist.
\end{bsp}

\begin{defn}
  Sei $\phi : M \to N$ eine $A$-Modulhomomorphismus. \\
  Der \emph{Kern} v. $\phi$ ist der Untermodul $\ker \phi \coloneqq \Set{x \in M}{\phi(x) = 0} \subseteq M$. \\
  Das \emph{Bild} von $\phi$ ist der Untermodul $\im \phi \coloneqq \phi(M) \subseteq N$.
\end{defn}

\begin{prop}
  Sei $M$ ein $A$-Modul und $M' \subseteq M$ ein Untermodul.
  Dann gibt es ein $A$-Modul $M/M'$ und einen Ringhomomor. $\pi : M \to M/M'$ mit folgender universeller Eigenschaft:

  \hfill\begin{minipage}{0.95 \linewidth}
    Für jeden $A$-Modul $N$ und $A$-Modulhomomor. $\psi : M \to N$ mit $M' \subseteq \ker \psi$ gibt es genau einen $A$-Modulhomomor. $\widetilde{\psi} : M/M' \to N$ mit $\psi = \widetilde{\psi} \circ \pi$.
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{konstr}
  $M/M' \coloneqq M/{\sim}$ \enspace mit \enspace $x \sim y \coloniff x - y \in M'$
\end{konstr}

\begin{defn}
  Der Modul $M/M'$ heißt \emph{Quotientenmodul} von $M$ nach $M'$.
\end{defn}

\begin{prop}
  Sei $M$ ein $A$-Modul und $M' \subseteq M$ ein Untermodul. \\
  Folgende Korrespondenz ist bijektiv und monoton:
  \[
    \begin{array}{r c l}
      \{ \text{ Untermoduln $M' \subseteq N \subseteq M$ } \} & \leftrightarrow & \{ \text{ Untermoduln $\overline{N} \subseteq M/M'$ } \} \\
      N & \mapsto & \pi(N) \\
      \pi^{-1}(\overline{N}) & \mapsfrom & \overline{N}
    \end{array}
  \]
\end{prop}

\begin{defn}
  Der \emph{Kokern} eines $A$-Modulhomomorphismus $\phi : M \to N$ ist
  \[
    \coker \phi \coloneqq N/\im(\phi).
  \]
\end{defn}

% XXX: universelle Eigenschaft von Kern, Kokern?

\begin{bem}
  \inlineitem{$\phi$ injektiv $\iff$ $\ker \phi = 0$} \quad
  \inlineitem{$\phi$ surjektiv $\iff$ $\coker \phi = 0$}
\end{bem}

\begin{prop}[\emph{Homomorphiesatz}]
  Sei $\phi : M \to N$ ein $A$-Modulhomom.
  Dann ist $\underline{\phi} : M / \ker(\phi) \to \im(\phi), \enspace [x] \mapsto \phi(x)$ ein $A$-Modulisomor.
\end{prop}

% 10. Operationen auf Untermoduln

\begin{defn}
  Sei $M$ ein $A$-Modul.
  Die \emph{Summe} einer Familie $(M_i)_{i \in I}$ von Untermoduln von $M$ ist
  \[
    \sum_{i \in I} M_i \coloneqq \Set{\sum_{i \in I} x_i}{x_i \in M_i}
  \]
  (Dabei ist $\sum_{i \in I} x_i$ endlich, \dh{} $x_i = 0$ für alle bis auf endl. viele $i \in I$.)
\end{defn}

\begin{prop}
  Sei $(M_i)_{i \in I}$ eine Familie von Untermoduln von $M$.
  Dann ist auch der Schnitt $\bigcap_{i \in I} M_i$ ein Untermodul von~$M$.
\end{prop}

\begin{bem}
  Untermoduln eines Moduls $M$ bilden mit Schnitt und Summe einen vollständigen Verband bezüglich der Inklusionsordnung.
\end{bem}

% 10.2. Die Isomorphiesätze

\begin{prop}[\emph{Isomorphiesätze}]
  Sei $A$ ein Ring.
  \begin{enumerate}
    \item Sei $M$ ein $A$-Modul und $M_1, M_2 \subseteq M$ zwei Untermoduln. \\
    Dann existiert ein kanonischer $A$-Modulisomorphismus
    \[
      (M_1 + M_2)/M_1 \cong M_2 / (M_1 \cap M_2).
    \]
    \item Sei $L$ ein $A$-Modul und $N \subseteq M \subseteq L$ Untermoduln.
    Dann existiert ein kanonischer $A$-Modulisomorphismus
    \[
      (L/N) / (M/N) \cong L/M.
    \]
  \end{enumerate}
\end{prop}

% 10.3. Operationen mit Moduln

\begin{defn}
  Sei $A$ kommutativ, $M$ ein $A$-Modul und $\aaa \subset A$ ein Ideal. \\
  Das \emph{Produkt} von $\aaa$ und $M$ ist $\aaa M \coloneqq \Set{a x}{a \in \aaa, x \in M}$.
\end{defn}

\begin{nota}
  $a M \coloneqq (a) M = \Set{a x}{x \in M}$ für $a \in A$
\end{nota}

\begin{defn}
  Sei $A$ komm. und $N$, $P$ Untermoduln eines $A$-Moduls $M$.
  Das Ideal $(N \!:\! P) \coloneqq \Set{a \!\in\! A}{a P \subseteq N} \!\subseteq\! A$ heißt \emph{Quotient} von~$N$ nach~$P$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Das Ideal $\ann M \coloneqq (0 : M)$ heißt \emph{Annulator} von $M$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Ist $\aaa \subseteq A$ ein Ideal mit $\aaa \subseteq \ann M$, so können wir $M$ auch als $A/\aaa$-Modul auffassen.
\end{bem}

\begin{defn}
  Der $A$-Modul $M$ heißt \emph{treu}, falls $\ann M = 0$.
\end{defn}

\begin{lem}
  Sei $A$ kommutativ, $N, P \subseteq M$ Untermoduln. Dann gilt \\[2pt]
  \inlineitem{$\ann(N + P) = \ann(N) + \ann(P)$} \quad
  \inlineitem{$(N : P) = \ann((N+P)/N)$}
\end{lem}

% 10.4. Endlich erzeugte Moduln

\begin{defn}
  Sei $M$ ein $A$-Modul, $X \subset M$ eine Teilmenge. \\
  Der von $X$ \emph{erzeugte Untermodul} ist
  \[
    L(X) \coloneqq \sum_{x \in X} A x = \sum_{x \in X} \Set{a x}{a \in A} = \Set{\sum_{x \in X} \lambda_x x}{\lambda_x \in A}.
  \]
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine Teilmenge $X \subset M$ heißt \emph{Erzeugendensystem}, falls $L(X) = M$.
  Ein $A$-Modul $M$ heißt \emph{endlich erzeugt}, falls ein endliches Erzeugendensystem von $M$ existiert.
\end{defn}

\begin{bem}
  Ein $A$-Modul $M$ ist ganau dann endlich erzeugt, wenn ein $n \in \N$ und ein surj. $A$-Modulhomomorphismus $\phi : A^n \to M$ existiert.
\end{bem}

% 11. Direkte Summen und Produkte

% 11.1. Definition von direkter Summe und Produkt

\begin{defn}
  Das \emph{direkte Produkt} einer Familie $(M_i)_{i \in I}$ von $A$-Moduln ist das $A$-Modul $\prod_{i \in I} M_i \coloneqq \{ (x_i \in M_i)_{i \in I} \}$ mit kmpnntnwsr Verkn.
\end{defn}

\begin{bem}
  Das direkte Produkt ist das kategorienth. Produkt in $\LMod{A}$.
\end{bem}

\begin{defn}
  Die \emph{direkte Summe} einer Familie $(M_i)_{i \in I}$ von $A$-Moduln ist %das Untermodul
  \begin{align*}
    \bigoplus_{i \in I} M_i & \coloneqq
    \Set{(x_i \in M_i)_{i \in I}}{x_i = 0 \text{ für alle bis auf endl. viele $i \in I$}} \\[-8pt]
    & \subseteq \prod_{i \in I} M_i.
  \end{align*}
\end{defn}

\begin{bem}
  Die dir. Summe ist das kategorienth. Koprodukt in $\LMod{A}$. \\
  Ist $I$ endlich, so gilt $\bigoplus_{i \in I} M_i \cong \prod_{i \in I} M_i$.
\end{bem}

% 11.2. Direkte Summenzerlegung von Ringen

\begin{bsp}[Direkte Summenzerlegung]
  Sei $A = \prod_{i=1}^n A_i$ ein endl. direktes Produkt komm. Ringe.
  Dann gilt $A \cong \aaa_1 \oplus \ldots \oplus \aaa_n$ als $A$-Modul mit
  \[
    \aaa_i \coloneqq \Set{(x_i)_{i=1}^n}{x_j = 0 \text{ für } j \neq i}.
  \]
\end{bsp}

% 12. Endlich erzeugte Moduln

% 12.1. Freie Moduln

\begin{defn}
  Ein \emph{$A$-Modul} $M$ heißt frei, falls eine Menge $I$ existiert, sodass $M \cong \bigoplus_{i \in I}$ als $A$-Modul.
\end{defn}

\begin{bem}
  Ein endlicher freier Modul ist ein Modul, der zu $A^n \coloneqq A \oplus \ldots \oplus A$ für ein $n \in \N$ isomorph ist.
\end{bem}

\begin{prop}
  Sei $A$ ein Ring. Ein $A$-Modul $M$ ist genau dann endl. erzeugt, wenn $M$ der Quotient eines $A$-Moduls der Form $A^n$ für ein $n \in \N$ ist.
\end{prop}

% 12.2. Das Nakayamasche Lemma

\begin{prop}
  Sei $A$ ein komm. Ring, $M$ ein endlich erzeugter $A$-Modul und $\aaa \subseteq A$ ein Ideal.
  Sei $\phi \in \End_A(M)$ mit $\im \phi \subseteq \aaa M$.
  Dann erfüllt $\phi$ eine Gleichung der Form $\phi^n + a_1 \phi^{n-1} + \ldots + a_n = 0$ mit $a_i \in \aaa$.
\end{prop}

\begin{kor}
  Sei $\aaa \subseteq A$ ein Ideal und $M$ ein $A$-Modul mit $\aaa M = M$.
  Dann existiert ein $x \in A$ mit $x = 1$ modulo $\aaa$ und $x M = 0$.
\end{kor}

\begin{lem}[\emph{Nakayama}]
  Sei $\aaa$ ein Ideal von $A$, welches im Jacobsonschen Radikal $\jjj$ von $A$ enthalten ist.
  Dann folgt aus $\aaa M = M$ schon $M = 0$.
\end{lem}

\begin{kor}
  Sei $N \subseteq M$ ein Untermodul und $\aaa \subseteq A$ ein Ideal, welches im Jacobsonschen Ideal $\jjj$ enthalten ist.
  Dann folgt aus $M = \aaa M + N$ schon $M = N$.
\end{kor}

\begin{defn}
  Sei $(A, \mmm, F)$ ein lokaler Ring.
  Sei $M$ ein endlich erz. $A$-Modul.
  Setze $M(\mmm) \coloneqq M/\mmm M$.
  Wegen $\mmm \subseteq \ann(M(\mmm))$ ist $M(\mmm)$ in natürl. Art ein (endlich-dim.) $F$-Vektorraum, die \emph{spezielle Faser} von $M$.
  Das Bild eines Elements $x \in M$ in $M(\mmm)$ wird \emph{Wert des Schnittes} $x$ in der speziellen Faser genannt.
\end{defn}

\begin{prop}
  Sei $(A, \mmm, F)$ ein lokaler Ring, $M$ ein endlich erz. $A$-Modul.
  Seien $x_1, \ldots, x_n$ Schnitte von $M$, deren Werte in $M(\mmm)$ eine Basis bilden.
  Dann erzeugen $x_1, \ldots, x_n$ den $A$-Modul $M$.
\end{prop}

% 13. Exakte Sequenzen
\subsection{Exakte Sequenzen}

% 13.1. Definition und erste Eigenschaften

\begin{defn}
  Sei $A$ ein Ring.
  Eine Sequenz
  \[
    \ldots \to M^{i-1} \xra{\phi^{i-1}} M^i \xra{\phi^i} M^{i+1} \to \ldots
  \]
  von $A$-Moduln und $A$-Modulhomomorphismen heißt \emph{exakt} bei $M^i$, falls $\im \phi^{i-1} = \ker \phi^i$.
  Die Sequenz heißt \emph{exakt}, falls sie exakt bei jedem $M^i$ ist.
\end{defn}

\begin{bsp}
  Sei $\phi : M \to N$ ein $A$-Modulhomomorphismus.
  Dann gilt
  \[
    \begin{array}{l c l}
      \text{$\phi$ ist injektiv} & \iff & 0 \to M \xra{\phi} N \text{ ist exakt} \\
      \text{$\phi$ ist surjektiv} & \iff & M \xra{\phi} N \to 0 \text{ ist exakt}
    \end{array}
  \]
\end{bsp}

\begin{defn}
  Eine \emph{kurze exakte Sequenz} \keS{} von $A$-Moduln ist eine exakte Sequenz der Form $0 \to M' \to M \to M'' \to 0$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Jede lange exakte Sequenz $\ldots \to M^{i-1} \to M^i \to M^{i+1} \to \ldots$ zerfällt in kurze exakte Sequenzen: Mit $N^i = \im \phi^{i-1} = \ker \phi^i$ haben wir kurze exakte Sequenzen $0 \to N^i \to M^i \to N^{i+1} \to 0$.
  Andersherum kann man solche kurzen exakten Sequenzen zu einer langen exakten Sequenz zusammenkleben.
\end{bem}

\begin{lem}
  Sei $A$ ein komm. Ring.
  Eine Seq. $E : M' \xra{\phi} M \xra{\psi} M'' \to 0$ ist genau dann exakt, wenn für alle $A$-Moduln $N$ die Sequenz
  \[
    \Hom(E, N) : 0 \to \Hom(M'', N) \xra{\psi^*} \Hom(M, N) \xra{\phi^*} \Hom(M', N).
  \]
  exakt ist.
\end{lem}

\begin{lem}
  Sei $A$ ein kommutativer Ring.
  \begin{itemize}
    \item Eine Sequenz $E : M' \xra{\phi} M \xra{\psi} M'' \to 0$ ist genau dann exakt, wenn für alle $A$-Moduln $N$ folgende induzierte Sequenz exakt ist:
    \[
      \Hom(E, N) : 0 \to \Hom(M'', N) \xra{\psi^*} \Hom(M, N) \xra{\phi^*} \Hom(M', N).
    \]
    \item Eine Sequenz $F : 0 \to N' \xra{\phi} N \xra{\psi} N''$ ist genau dann exakt, wenn für alle $A$-Moduln $M$ folgende induzierte Sequenz exakt ist:
    \[
      \Hom(M, F) : \Hom(M, N') \xra{\phi_*} \Hom(M, N) \xra{\psi_*} \Hom(M, N'') \to 0.
    \]
  \end{itemize}
\end{lem}

% 13.2. Das Schlangenlemma

% Aus der HomoAlg-Zusammenfassung, angepasst
\begin{lem}[\emph{Schlangenlemma}]
  Sei $A$ ein Ring.
  Sei folgendes komm. Diagramm von $A$-Moduln mit exakten Zeilen gegeben:
  \vspace{-8pt}
  \begin{centertikz}
    \matrix (mat) [matrix of nodes, column sep=1cm, row sep=0.45cm]{
      &
      \node (A) {$M'$}; &
      \node (B) {$M$}; &
      \node (C) {$M''$}; &
      \node (O) {$0$}; \\
      \node (O') {$0$}; &
      \node (A') {$N'$}; &
      \node (B') {$N$}; &
      \node (C') {$N''$}; \\
    };
    \draw[->] (A) to node {} (B);
    \draw[->] (B) to node {} (C);
    \draw[->] (C) to node {} (O);
    \draw[->] (O') to node {} (A');
    \draw[->] (A') to node {} (B');
    \draw[->] (B') to node {} (C');
    \draw[->] (A) to node [right] {$\phi'$} (A');
    \draw[->] (B) to node [right] {$\phi$} (B');
    \draw[->] (C) to node [right] {$\phi''$} (C');
  \end{centertikz}
  \vspace{-10pt}
  Dann gibt es einen Verbindungshomomorphismus $\delta : \ker \phi'' \to \coker \phi'$, mit dem folgende Sequenz exakt ist:
  \[ \ker \phi' \to \ker \phi \to \ker \phi'' \xrightarrow{\delta} \coker \phi' \to \coker \phi \to \coker \phi''. \]
\end{lem}

% 13.3. Additive Funktionen

\iffalse
\begin{defn}
  Sei $A$ ein Ring.
  Eine Klasse $\SC$ von $A$-Moduln heißt \emph{Serre-Klasse}, falls $0 \in \SC$ und für alle kurzen exakten Sequenzen $0 \to M' \to M \to M'' \to 0$ von $A$-Moduln gilt: $M', M'' \in \SC \iff M \in \SC$.
\end{defn}
\fi

\begin{defn}
  Sei $A$ ein Ring und $\SC$ eine Klasse von $A$-Moduln. \\
  Eine Abb. $\lambda : \SC \to G$ in eine ab. Gruppe heißt \emph{additive Funktion}, falls für alle kurzen exakten Seq. $0 \to C' \to C \to C'' \to 0$ von Moduln aus $\SC$ gilt, dass $\lambda(C) = \lambda(C') + \lambda(C'')$.
\end{defn}

\begin{bsp}
  Sei $K$ ein Körper und $\SC$ die Klasse der endlich-dim. VR über $K$.
  Dann ist $\dim : \SC \to \Z$ eine additive Funktion.
\end{bsp}

\begin{prop}
  Sei $A$ ein Ring, $\SC$ eine Klasse von $A$-Moduln und $\lambda : \SC \to G$ eine additive Funktion.
  Sei
  \[
    0 \to M^0 \xra{\phi^0} M^1 \to \ldots \to M^{n-1} \xra{\phi^{n-1}} M^n \to 0
  \]
  eine exakte Sequenz von Moduln in $\SC$, sodass auch die Kerne der $\phi^i$ in $\SC$ liegen.
  Dann gilt
  $\sum_{i=0}^n (-1)^i \lambda(M^i) = 0$.
\end{prop}

% 14. Tensorprodukte von Moduln
\subsection{Tensorprodukt}

% 14.1. Bilineare Abbildungen und das Tensorprodukt

\begin{defn}
  Seien $M$, $N$ und $P$ drei $A$-Moduln.
  Eine Abbildung $\beta : M \times N \to P$ heißt \emph{$A$-bilinear}, falls für alle $x \in M$ die Abbildung $\beta(x, \blank)$ und für alle $y \in N$ die Abbildung $\beta(\blank, y)$ ein $A$-Modulhomomorphismus ist.
\end{defn}

\begin{bsp}
  Die Multiplikation $\cdot : A \times A \to A$ ist $A$-bilinear.
\end{bsp}

\begin{prop}
  Seien $M$ und $N$ zwei $A$-Moduln.
  Dann existiert ein $A$-Modul $M \otimes_A N$ und eine bilineare Abbildung $\gamma : M \times N \to M \otimes_A N$ mit folgender universellen Eigenschaft:

  \hfill\begin{minipage}{0.95 \linewidth}
    Für jeden $A$-Modul $P$ und für jede bilineare Abbildung $\beta : M \times N \to P$ gibt es genau einen $A$-Modulhomomorphismus $\underline{\beta} : M \otimes_A N \to P$ mit $\beta = \underline{\beta} \circ \gamma$.
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{defn}
  $M \otimes_A N$ heißt \emph{Tensorprodukt} von $M$ und $N$ über $A$.
\end{defn}

\begin{konstr}
  \begin{itemize}
    \item Sei $C$ der freie $A$-Modul $A^I$ mit $I \coloneqq M \times N$.
    Elemente von $C$ haben die Form $\sum_{i=1}^n \lambda_i (x_i, y_i)$ mit $\lambda_i \in A$, $x_i \in M$, $y_i \in N$.
    \item Sei $D \subset C$ der von allen Elementen der Form
    \begin{align*}
      (x + x', y) - (x, y) - (x', y), \qquad
      & (ax, y) - a (x, y), \\
      (x, y + y') - (x, y) - (x, y'), \qquad
      & (x, ay) - a (x, y)
    \end{align*}
    mit $x, x' \in M$, $y, y' \in N$ und $a \in A$ erzeugte Untermodul.
    \item Setze $M \otimes_A N \coloneqq C/D$.
  \end{itemize}
\end{konstr}

\begin{nota}
  $x \otimes y \coloneqq \gamma(x, y)$
\end{nota}

\begin{bem}
  Jedes Element in $M \otimes_A N$ lässt sich als $\sum_{i=1}^n x_i \otimes y_i$ mit $x_i \in M$, $y_i \in N$ schreiben.
  In $M \otimes_A N$ gelten folgende Rechenregeln:
  \begin{align*}
    & x \otimes (ay) = a (x \otimes y) = (ax) \otimes y \\
    & (x + x') \otimes (y + y') = x \otimes y + x' \otimes y + x \otimes y' + x' \otimes y'
  \end{align*}
\end{bem}

% 14.4. Funktorialität des Tensorproduktes (vorgezogen)
\begin{lem}
  Das Tensorprodukt induziert einen Bifunktor
  \[
    \otimes_A : \LMod{A} \times \LMod{A} \to \LMod{A}.
  \]
\end{lem}

\begin{lem}
  Sei $A$ ein komm. Ring, $M$ und $N$ zwei $A$-Moduln, $x_i \in M$ und $y_i \in N$ mit $\sum_{i=1}^n x_i \otimes y_i = 0$ in $M \otimes_A N$.
  Dann gibt es endlich erzeugte Untermoduln $M_0 \subseteq M$ und $N_0 \subseteq N$ mit $x_1, \ldots, x_n \in M_0$, $y_1, \ldots, y_n \in N_0$ und $\sum_{i=1}^n x_i \otimes y_i = 0$ in $M_0 \otimes_A N_0$
\end{lem}

% 14.2. Multilineare Abbildungen und mehrfache Tensorprodukte

\begin{defn}
  Sei $A$ ein komm. Ring, $M_1, \ldots, M_r$ und $P$ $A$-Moduln. \\
  Eine Abbildung $\mu : M_1 \times \ldots \times M_r \to P$ heißt \emph{$A$-multilinear}, falls sie linear in jedem Argument ist.
\end{defn}

\begin{prop}
  Sei $A$ ein komm. Ring, $M_1, \ldots, M_r$ $A$-Moduln.
  Es existiert ein $A$-Modul $M_1 \otimes_A \ldots \otimes_A M_r$ und eine multilineare Abbildung $\gamma : M_1 \times \ldots \times M_r \to M_1 \otimes_A \ldots \otimes_A M_r$ mit der univ. Eigenschaft

  \hfill\begin{minipage}{0.95 \linewidth}
    Für jeden $A$-Modul $P$ und für jede multilineare Abbildung $\mu : M_1 \times \ldots \times M_r \to P$ gibt es genau einen $A$-Modulhomomorphismus $\underline{\mu} : M_1 \otimes_A \ldots \otimes_A M_r \to P$ mit $\mu = \underline{\mu} \circ \gamma$.
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{konstr}
  $M_1 \otimes_A \ldots \otimes_A M_r \coloneqq M_1 \otimes_A (M_2 \otimes_A (\ldots \otimes_A M_r))$
\end{konstr}

% 14.3. Kanonische Isomorphismen zwischen Tensorprodukten

\begin{prop}
  Sei $A$ ein komm. Ring und $M$, $N$ und $P$ drei $A$-Moduln.
  Es existieren kanonische Isomorphismen
  \begin{align*}
    & M \otimes_A N \cong N \otimes_A M, \qquad
    (M \otimes_A N) \otimes_A P \cong M \otimes_A (N \otimes_A P), \\
    & (M \oplus N) \otimes_A P \cong (M \otimes_A P) \oplus (N \otimes_A P), \qquad
    A \otimes_A M \cong M.
  \end{align*}
\end{prop}

\begin{defn}
  Seien $A$ und $B$ zwei komm. Ringe.
  Ein $(A, B)$-Bimodul ist eine abelsche Gruppe, welche sowohl ein $A$- als auch ein $B$-Modul ist, sodass die Modulstrukturen miteinander verträglich sind, \dh{} für alle $a \in A$, $b \in B$ und $x \in N$ gilt $a (bx) = b (ax)$.
\end{defn}

\begin{lem}
  Sei $M$ ein $A$-Modul, $P$ ein $B$-Modul und $N$ ein $(A, B)$-Bi- modul.
  Dann gibt es einen kanon. Isomorphismus abelscher Gruppen
  \[
    (M \otimes_A N) \otimes_B P \cong M \otimes_A (N \otimes_B P).
  \]
\end{lem}

% 15. Skalareinschränkungen und -erweiterungen

% 15.1. Skalareinschränkung
% 15.2. Skalarerweiterung

\begin{defn}
  Sei $\phi : A \to B$ ein Morphismus kommutativer Ringe. \\
  \begin{itemize}
    \item Die \emph{Skalareinschränkung} eines $B$-Moduls $N$ (vermöge $\phi$) ist der $A$-Modul~$N^A$, der als Menge und ab. Gruppe $N$ ist und dessen Skalarmult. durch $a \cdot x \coloneqq \phi(a) \cdot x$ definiert ist.
    \item Die \emph{Skalarerweiterung} eines $A$-Moduls $M$ (vermöge $\phi$) ist der $B$-Modul~$M_B \coloneqq B^A \otimes_A M$ mit der Skalarmultiplikation definiert durch $b (b' \otimes x) \coloneqq (b b') \otimes x$.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{prop}
  Sei $\phi : A \to B$ ein Morphismus kommutativer Ringe.
  \begin{itemize}
    \item Sei $N$ ein $B$-Modul.
    Ist $B^A$ als $A$-Modul endlich erzeugt und $N$ als $B$-Modul endlich erzeugt, so ist $N^A$ als $A$-Modul endlich erzeugt.
    \item Sei $M$ ein $A$-Modul.
    Ist $m$ als $A$-Modul endlich erzeugt, so ist $M_B$ als $B$-Modul endlich erzeugt.
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{lem}
  Sei $M$ ein $A$-Modul und $N$ ein $B$-Modul.
  Dann existiert ein kanonischer Isomorphismus $N \otimes_B M_B \cong N^A \otimes_A M$ von $B$-Moduln.
\end{lem}

% 16. Exaktheitseigenschaften des Tensorproduktes

% 16.1. Tensorprodukte und Homomorphismeneigenschaften

\begin{prop}
  Sei $A$ ein komm. Ring und $M$, $N$ und $P$ drei $A$-Moduln. \\
  Dann ist folgende Abbildung ein $A$-Modulisomorphismus:
  \begin{align*}
    \Hom_A(M \otimes_A N, P) & \to \Hom_A(M, \Hom_A(N, P)), \\
    \beta & \mapsto (x \mapsto (y \mapsto \beta(x \otimes y))).
  \end{align*}
\end{prop}

\begin{bem}
  Mit anderen Worten: Es ex. eine Adj. \enspace $\blank \otimes_A N \ladj \Hom_A(N, \blank)$
\end{bem}

% 16.2. Rechtsexaktheit des Tensorprodukts

\begin{prop}
  Sei $A$ ein komm. Ring.
  Das Tensorprodukt ist rechtsexakt, \dh{} ist $E : M' \to M \to M'' \to 0$ eine exakte Sequenz von $A$-Moduln und $N$ ein weiterer $A$-Modul, so ist auch die induzierte Sequenz
  \[
    E \otimes_A N : M' \otimes_A N \to M \otimes_A N \to M'' \otimes_A N \to 0
    \quad \text{exakt.}
  \]
\end{prop}

\begin{bem}
  Dies folgt daraus, dass das Tensorprodukt als Linksadjungierter Kolimiten erhält.
\end{bem}

\begin{acht}
  Das Tensorprodukt ist i.\,A. nicht exakt.
  Insbesondere erhält es keine injektiven Abbildungen.
\end{acht}

% 16.3. Flachheit

\begin{defn}
  Sei $A$ ein kommutativer Ring.
  Ein $A$-Modul $M$ heißt flach, falls $(\blank \otimes_A M)$ exakt ist, \dh{} falls für jede (lange) exakte Sequenz $E$ auch $E \otimes_A M$ exakt ist.
\end{defn}

\begin{prop}
  Sei $A$ komm. und $M$ ein $A$-Modul.
  Es sind äquivalent:
  \begin{itemize}
    \item Der $A$-Modul $M$ ist flach.
    \item Für jede kurze exakte Sequenz $E : 0 \to N' \to N \to N'' \to 0$ ist die tensorierte Sequenz $E \otimes_A M$ exakt.
    \item Für jede injektive $A$-lineare Abbildung $\phi : N \to N'$ ist auch $\phi \otimes \id_M : N \otimes_A M \to N' \otimes_A M$ injektiv.
    \item Für jede inj. $A$-lineare Abb. $\phi : N \to N'$ zw. endl. erzeugten $A$-Moduln ist auch $\phi \otimes \id_M : N \otimes_A M \to N' \otimes_A M$ injektiv.
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{prop}
  Sei $\phi : A \to B$ ein Homomorphismus kommutativer Ringe.
  Ist $M$ ein flacher $A$-Modul, so ist $M_B$ ein flacher $B$-Modul.
\end{prop}

% 17. Algebren
\subsection{Algebren}

% 17.1. Definition von Algebren

\begin{defn}
  Eine kommutative \emph{$A$-Algebra} $B$ ist ein kommutativer Ring $B$ zusammen mit einem Ringhomomorphismus $\phi : A \to B$, dem \textit{Strukturmorphismus} der Algebra.
\end{defn}

\begin{bem}
  Ist $a \in A$ und $b \in B$, so definieren wir $a b \coloneqq \phi(a) b$ (wie bei der Skalareinschränkung).
\end{bem}

\begin{bspe}
  \begin{itemize}
    \item Sei $K$ ein Körper.
    Eine nichttriviale $K$-Algebra ist dasselbe wie ein Ring, der $K$ als Unterring enthält.
    \item Jeder Ring ist auf genau eine Weise eine $\Z$-Algebra.
  \end{itemize}
\end{bspe}

\begin{defn}
  Ein \textit{Homomorphismus} von $A$-Algebren $B$ und $C$ ist ein Ringhomomorphismus $\chi : B \to C$, welcher einen Homomorphismus $\chi : B^A \to C^A$ von $A$-Moduln induziert.
\end{defn}

\begin{bem}
  Ein Ringhomomorphismus $\chi : B \to C$ ist also genau dann ein $A$-Algebrenhomomor., wenn $\chi(ab) = a \chi(b)$ für alle $a \in A$ und $b \in B$.
\end{bem}

\begin{bem}
  $A$-Algebren und ihre Homomor. bilden eine Kategorie $\AAlg{A}$.
\end{bem}

% 17.2. Endliche Algebren und Algebren endlichen Typs

\begin{defn}
  Sei $A$ ein kommutativer Ring.
  Eine kommutative $A$-Algebra $B$ heißt eine \ldots
  \begin{itemize}
    \item \ldots \emph{endliche $A$-Algebra}, falls $B^A$ als $A$-Modul endlich erzeugt ist, \dh{} falls endlich viele Elemente $b_1, \ldots, b_n \in B$ existieren, sodass jedes Element aus $B$ als $A$-Linearkombination der $b_i$ geschrieben werden kann.
    \item \ldots $A$-Algebra \emph{endlichen Typs}, falls endlich viele Elemente $b_1, \ldots, b_n \in B$ existieren, sodass jedes andere Element von $B$ als Polynom in den $b_i$ mit Koeffizienten aus $A$ geschrieben werden kann.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  Ein kommutativer Ring heißt \emph{endlich erzeugt}, falls er eine $\Z$-Algebra endlichen Typs ist.
\end{defn}

% 18. Tensorprodukte von Algebren

% 18.1. Definition des Tensorproduktes zweier Algebren

\begin{defn}
  Sei $A$ ein kommutativer Ring.
  Seien $\phi : A \to B$ und $\psi : A \to C$ die Strukturabbildungen zweier $A$-Algebren $B$ und $C$.
  Dann ist auf $D \coloneqq B^A \otimes_A C^A$ eine Multiplikation durch
  \[
    \mu : D \times D \to D, \quad (b \otimes c, b' \otimes c') \mapsto (b b') \otimes (c c')
  \]
  definiert.
  Der Ring $D$ wird mit der Strukturabbildung
  \[
    \rho : A \to D, \quad a \mapsto \phi(a) \otimes 1 = 1 \otimes \psi(A)
  \]
  zu einer $A$-Algebra.
  Diese heißt \emph{Tensorprodukt} $B \otimes_A C$ der kommutativen Algebren $B$ und $C$.
\end{defn}

% 19. Gerichtete Limiten
\subsection{Gerichtete Limiten}

% 19.1. Definition des gerichteten Limes

\begin{defn}
  Eine \emph{gerichtete Menge} ist eine nichtleere teilweise geordnete Menge $(I, \leq)$, sodass für alle $i, j \in I$ ein $k \in I$ mit $i \leq k$ und $j \leq k$ existiert.
\end{defn}

\begin{bem}
  Eine teilweise geordnete Menge $(I, \leq)$ ist genau dann gerichtet, wenn in $I$, aufgefasst als Präordnungskategorie, jedes endliche Diagramm einen Kokegel besitzt.
\end{bem}

\begin{defn}
  Sei $(I, \leq)$ eine gerichtete Menge und $A$ ein Ring. \\
  Ein \emph{gerichtetes System} $M_\bullet$ von $A$-Moduln über $I$ ist ein Funktor
  \[
    M_\bullet : I \to \LMod{A}, \quad i \mapsto M_i, \quad (i \leq j) \mapsto \mu^i_j : M_i \to M_j,
  \]
  wobei wir $I$ als Präordnungskategorie auffassen.
\end{defn}

\begin{prop}
  Sei $M_\bullet$ ein gerichtetes System von $A$-Moduln.
  Dann existiert der Kolimes $\varinjlim_{i \in I} M_i$ von $M_\bullet$.
\end{prop}

\begin{defn}
  Dieser Kolimes wird \emph{gerichteter Limes} von $M_\bullet$ genannt.
\end{defn}

\begin{konstr}
  \begin{itemize}
    \item Sei $C \coloneqq \bigoplus_{i \in I} M_i$.
    \item Sei $D \subseteq C$ der Untermodul, der von allen Elementen der Form $x_i - \mu^i_j(x_i)$ mit $i \leq j$ und $x_i \in M_i$ erzeugt wird.
    \item Dann erfüllt $M \coloneqq C/D$ die geforderte universelle Eigenschaft.
  \end{itemize}
\end{konstr}

% 19.2. Universelle Eigenschaft des gerichteten Limes

\begin{bem}
  \begin{itemize}
    \item Jedes $x \in \varinjlim_{i \in I} M_i$ wird durch ein $x_i \in M_i$ repräsentiert.
    \item Ein Element $x_i \in M_i$ repräsentiert dabei genau dann das Null- element, falls ein $j \in I$ mit $i \leq j$ existiert, sodass $\mu^i_j(x_i) = 0$.
  \end{itemize}
\end{bem}

\begin{lem}
  Jeder $A$-Modul ist der gerichtete Limes seiner endlich erzeugten Untermoduln.
\end{lem}

% 19.3. Exakte Sequenzen gerichteter Systeme

\begin{defn}
  Sei $(I, \leq)$ eine gerichtete Menge.
  Ein \textit{Homomorphismus} von gerichteten Systemen $M_\bullet$ und $N_\bullet$ von $A$-Moduln über $I$ ist eine natürliche Transformation $\phi_\bullet : M_\bullet \to N_\bullet$.
\end{defn}

\begin{bem}
  Damit bilden gerichtete Systeme von $A$-Moduln über $I$ zusammen mit ihren Homomorphismen eine Kategorie $[I, \LMod{A}]$.
\end{bem}

\begin{prop}
  Sei $\phi_\bullet : M_\bullet \to N_\bullet$ ein Morphismus zwischen gerichtete Systeme von $A$-Moduln über $I$, $M \coloneqq \varinjlim_{i \in I} M_i$ und $N \coloneqq \varinjlim_{i \in I} N_i$. \\
  Dann gibt es genau einen Morphismus $\phi \coloneqq \varinjlim_{i \in I} \phi_i : M \to N$ mit
  \[
    (M_i \to M \xra{\phi} N) = (M_i \xra{\phi_i} N_i \to N) \quad
    \text{für alle } i \in I.
  \]
\end{prop}

\begin{bem}
  Damit ist der gerichtete Limes ein Funktor
  \[
    \varinjlim_{i \in I} : [I, \LMod{A}] \to \LMod{A}.
  \]
\end{bem}

\begin{defn}
  Eine Sequenz $M_\bullet \xra{\phi_\bullet} N_\bullet \xra{\psi_\bullet} P_\bullet$ von gerichteten Systemen von $A$-Moduln über $I$ heißt \emph{exakt}, falls für alle $i \in I$ die Sequenz $M_i \xra{\phi_i} N_i \xra{\psi_i} P_i$ exakt ist.
\end{defn}

\begin{prop}
  Der Gerichteter-Limes-Funktor ist exakt: \\
  Sei $M_\bullet \xra{\phi_\bullet} N_\bullet \xra{\psi_\bullet} P_\bullet$ eine exakte Sequenz gerichteter Systeme von $A$-Moduln über $I$.
  Dann ist die induzierte Sequenz
  \[
    \varinjlim_{i \in I} M_i \xra{\varinjlim \phi_i}
    \varinjlim_{i \in I} N_i \xra{\varinjlim \psi_i}
    \varinjlim_{i \in I} P_i
    \qquad \text{auch exakt.}
  \]
\end{prop}

% 19.4. Tensorprodukte und gerichtete Limiten

\begin{prop}
  Sei $M_\bullet$ ein gerichtes System von $A$-Moduln über $I$ und $N$ ein $A$-Modul.
  Dann gibt es einen kanonischen Isomorphismus
  \[
    \varinjlim_{i \in I} \, (M_i \otimes_A N) \cong ( \varinjlim_{i \in I} M_i) \otimes_A N.
  \]
\end{prop}

% 19.5. Gerichtete Limiten von Ringen

\begin{prop}
  Sei $A_\bullet$ ein gerichtetes System von Ringen und Ringhomo- morphismen.
  Fasse $A_\bullet$ als gerichtetes System von ab. Gruppen (\dh{} $\Z$-Moduln) auf.
  Dann gibt es $A \coloneqq \varinjlim_{i \in I} A_i$ eine Multiplikation, sodass $A$ ein Ring ist und die Gruppenhomomorphismen $A_i \to A$ sogar Ringhomomorphismen sind.
\end{prop}

\begin{prop}
  Ist $\varinjlim_{i \in I} A_i = 0$, so gibt es ein $i \in I$ mit $A_i = 0$.
\end{prop}

\begin{defn}
  Sei $(B_i)_{i \in I}$ eine Familie kommutativer $A$-Algebren. \\
  Für eine endliche Teilmenge $J \subset I$ setzen wir $B_J \coloneqq \bigotimes_{i \in J} B_i$. \\
  Dann ist $B_\bullet$ ein gerichtetes System über $(\PS(I)_{\text{fin}}, \subseteq)$.
  Der Limes $\bigotimes_{i \in I} B_i \coloneqq \varinjlim_{J \subseteq I} B_J$ heißt \emph{Tensorprodukt} über die Familie $(B_i)_{i \in I}$.
\end{defn}

\end{document}
