\documentclass{cheat-sheet}

\pdfinfo{
  /Title (Zusammenfassung Stochastik 1)
  /Author (Tim Baumann)
}

\newcommand{\Alg}{\mathfrak{A}}
\newcommand{\Ring}{\mathfrak{R}}
\newcommand{\LebAlg}{\mathfrak{L}} % Lebesgue-Borel-Mengen
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}
\newcommand{\PD}[2]{\P(#1\,|\,#2)}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}} % elementary functions
\newcommand{\ER}{\overline\R} % extended reals
\newcommand{\Bor}{\mathfrak{B}} % Borel
\newcommand{\Leb}{\mathcal{L}} % Lebesgue

\newcommand{\IntO}[2]{\Int{\Omega}{}{#1}{#2}} % Integral über \Omega
\newcommand{\IntOmu}[1]{\Int{\Omega}{}{#1}{\mu}} % Integral über \Omega bzgl. \mu

\begin{document}

\maketitle{Zusammenfassung Stochastik \rom{1}}

\section{Der abstrakte Maßbegriff}

% TODO: Ereignisalgebra?

\begin{defn}
  Eine \emph{Ereignisalgebra} oder \emph{Boolesche Algebra} ist eine Menge $\mathfrak{A}$ mit zweistelligen Verknüpfungen $\wedge$ (\glqq und\grqq) und $\vee$ (\glqq oder\grqq), einer einstelligen Verknüpfung $\overline{\,\cdot\,}$ (Komplement) und ausgezeichneten Elementen $U \in \mathfrak{A}$ (unmögliches Ereignis) und $S \in \mathfrak{A}$ (sicheres Ereignis), sodass für $A, B, C \in \mathfrak{A}$ gilt:

  \begin{multicols}{2}
    \scriptsize
    \begin{enumerate}[label=\roman*.,leftmargin=2em]
      \item $A \wedge A = A$
      \item $A \wedge B = B \wedge A$
      \item $A \wedge S = A$
      \item $A \wedge U = U$
      \item $A \wedge \overline{A} = U$
      \item $A \wedge (B \wedge C) = (A \wedge B) \wedge C$
      \item $A \vee A = A$
      \item $A \vee S = S$
      \item $A \vee U = A$
      \item $A \vee \overline{A} = S$
      \item $A \vee (B \vee C) = (A \vee B) \vee C$
      \item $A \wedge (B \vee C) = (A \wedge B) \vee (A \wedge C)$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $\mathfrak{A}$ eine Boolesche Algebra. Dann definiert
  \[ A \leq B \colon\iff A \wedge B = B \]
  eine Partialordnung auf $\mathfrak{A}$, gesprochen $A$ impliziert $B$.
\end{defn}

\begin{defn}
  Eine \emph{Algebra} (auch Mengenalgebra) $\mathfrak{A} \subset \mathcal{P}(\Omega)$ ist ein System von Teilmengen einer Menge $\Omega$ mit $\emptyset \in \mathfrak{A}$, das unter folgenden Operationen stabil ist:
  \begin{itemize}
    \item Vereinigung: $A, B \in \mathfrak{A} \implies A \cup B \in \mathfrak{A}$
    \item Durchschnitt: $A, B \in \mathfrak{A} \implies A \cap B \in \mathfrak{A}$
    \item Komplementbildung: $A \in \mathfrak{A} \implies A^c \coloneqq \Omega \backslash A \in \mathfrak{A}$
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{satz}[Isomorphiesatz von Stone]
Zu jeder Booleschen Algebra $\mathfrak{A}$ gibt es eine Menge $\Omega$ derart, dass $\mathfrak{A}$ isomorph zu einer Mengenalgebra $\mathfrak{A}$ in $\mathcal{P}(\Omega)$ ist.
\end{satz}

\begin{defn}
  Eine \emph{$\sigma$-Algebra} ist eine Algebra $\mathfrak{A} \subset \mathcal{P}(\Omega)$, die nicht nur unter endlichen, sondern sogar unter abzählbaren Vereinigungen stabil ist, d.\,h.

  \[ (A_n)_{n \in \N} \text{ Folge in } \mathfrak{A} \implies \bigcup_{n = 0}^{\infty} A_n \in \mathfrak{A}. \]
\end{defn}

\begin{bem}
  Es gilt damit:

  \begin{itemize}
    \item $\Omega = \emptyset^c \in \mathfrak{A}$
    \item Abgeschlossenheit unter abzählbaren Schnitten:
  \[ (A_n)_{n \in \N} \text{ Folge in } \mathfrak{A} \implies \bigcap_{n = 0}^{\infty} A_n = \left( \bigcup_{n = 0}^{\infty} (A_n)^c \right)^c \in \mathfrak{A}. \]
  \end{itemize}
\end{bem}

\begin{defn}
  Sei $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge in einer $\sigma$-Algebra $\mathfrak{A}$. Dann sind der Limes Superior und Limes Inferior der Folge $A_n$ wie folgt definiert:

  \[ \limsup_{n \to \infty} A_n \coloneqq \bigcap_{n = 1}^{\infty} \bigcup_{m = n}^{\infty} A_n \in \mathfrak{A} \]
  \[ \liminf_{n \to \infty} A_n \coloneqq \bigcup_{n = 1}^{\infty} \bigcap_{m = n}^{\infty} A_n \in \mathfrak{A} \]
\end{defn}

\begin{bem}
  In einer $\sigma$-Algebra, in der die Mengen mögliche Ereignisse beschreiben, ist der Limes Superior das Ereignis, das eintritt, wenn unendlich viele Ereignisse der Folge $A_n$ eintreten. Der Limes Infinum tritt genau dann ein, wenn alle bis auf endlich viele Ereignisse der Folge $A_n$ eintreten.
\end{bem}

\begin{defn}
  Ein \emph{Ring} $\mathfrak{A} \subset \mathcal{P}(\Omega)$ ist ein System von Teilmengen einer Menge $\Omega$ mit $\emptyset \in \mathfrak{A}$, das unter folgenden Operation stabil ist:

  \begin{itemize}
    \item Vereinigung: $A, B \in \mathfrak{A} \implies A \cup B \in \mathfrak{A}$
    \item Differenz: $A, B \in \mathfrak{A} \implies B \backslash A = B \cap A^c \in \mathfrak{A}$
  \end{itemize}

  Ein Ring, der nicht nur unter endlicher, sondern sogar unter abzählbarer Vereinigung stabil ist, heißt \emph{$\sigma$-Ring}.
\end{defn}

\begin{bem}
  $\mathfrak{A}$ ($\sigma$-)\,Algebra $\iff$ $\mathfrak{A}$ ($\sigma$-)\,Ring und $\Omega \in \mathfrak{A}$.
\end{bem}

\begin{satz}
  Sei $(\mathfrak{A}_i)_{(i \in I)}$ eine Familie von ($\sigma$-)\,Ringen / ($\sigma$-)\,Algebren über einer Menge $\Omega$. Dann ist auch $\cup_{i \in I} \mathfrak{A}_i$ ein ($\sigma$-)\,Ring / eine ($\sigma$-)\,Algebra über $\Omega$.
\end{satz}

% TODO: Definition Inhalt

\begin{satz}
  Sei $\Ring$ ein Ring und $\mu$ ein Inhalt. Es gelten für $n \in \N$ und $A_1, ..., A_n \in \Ring$ die Ein- und Ausschlussformeln
  \begin{align*}
    \mu(A_1 \cup ... \cup A_n) &= \sum_{k=1}^n (-1)^{k-1} \quad \sum_{\mathclap{1 \leq i_1 < ... < i_k \leq n}} \quad \mu(A_{i_1} \cap ... \cap A_{i_k}), \\
    \mu(A_1 \cap ... \cap A_n) &= \sum_{k=1}^n (-1)^{k-1} \quad \sum_{\mathclap{1 \leq i_1 < ... < i_k \leq n}} \quad \mu(A_{i_1} \cup ... \cup A_{i_k}).
  \end{align*}
\end{satz}

%\begin{defn}
%  Sei $$
%\end{defn}

% ...

\begin{satz}
  Sei $A_1, A_2, ...$ eine Zerlegung von $\Omega$ und $B \in \Alg$. Dann gilt
  \begin{align*}
    \P(B) &= \sum_{n=1}^\infty \PD{B}{A_n} \P(A_n) \quad \text{(Formel der totalen Wkt.)}\\
    \PD{A_n}{B} &= \frac{\PD{B}{A_n} \cdot \P(A_n)}{\P(B)} \quad \text{(Formel von Bayes)}
  \end{align*}
\end{satz}

\begin{defn}
  Zwei Ereignisse $A, B \in \Alg$ heißen (stochastisch) ($\P$-)unabhängig, falls
  \[ \P(A \cap B) = \P(A) \cdot \P(B). \]
\end{defn}

\begin{satz}
  $A, B$ unabhängig $\iff$ $\PD{B}{A} = \P(B)$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Eine Familie $A_i)_{i \in I} \subset \Alg$ ($I$ endlich, abzählbar oder überabzählbar) heißt \emph{vollständig unabhhängig}, falls
  \[ \P(A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap ... \cap A_{i_m}) = \P(A_{i_1}) \cdot \P(A_{i_2}) \cdots \P(A_{i_n}) \]
  für beliebige $i_1, ..., i_n \in I, 2 \leq n < \infty$ und \emph{paarweise unabh.}, falls
  \[ \P(A_i \cap A_j) = \P(A_i) \cdot \P(A_j) \text{ für } i, j \in I, i \not= j. \]
\end{defn}

\begin{acht}
  Aus paarweiser Unabhängigkeit folgt nicht vollständige Unabhängigkeit (Gegenbeispiel: Bernsteins Tetraeder).
\end{acht}

\begin{defn}
  Sei $(\Omega, \Alg, \P)$ ein Wahrscheinlichkeitsraum und $\Alg_1, \Alg_2 \subset \Alg$ zwei Ereignissysteme. Dann sind $\Alg_1$ und $\Alg_2$ unabhängig, falls $\P(A_1 \cap A_2) = \P(A_1) \cdot \P(A_2)$ für alle $A_1 \in \Alg_1, A_2 \in \Alg_2$.
\end{defn}

\begin{satz}
  Seien $\Alg_1, \Alg_2$ zwei unabhängige Ereignisalgebren. Dann sind die $\sigma$-Algebren $\tilde{\Alg_1} = \sigma(\Alg_1)$ und $\tilde{\Alg_2} = \sigma(\Alg_2)$ unabhängig.
\end{satz}


\begin{satz}[von Lusin]
  $f : ([a, b], \LebAlg([a, b])) \to (\R^1, \LebAlg(\R^1))$ ist Borel-messbar $\iff$ $\forall \epsilon > 0 : \exists K\epsilon \subset [a, b]$ abgeschlossen mit $\lambda_1(\R^1 \setminus K_\epsilon)$ und $f|_{K_\epsilon}$ stetig.
\end{satz}

\begin{satz}
  Folgerung: Es sind messbar
  \begin{itemize}
    \item monotone Funktionen
    \item Funktionen mit endlicher Variation
    \item Càdlàg-Funktionen, das sind Funktionen $f : [a, b] \to \R$ mit $\lim_{\epsilon \downarrow 0} f(x+\epsilon) = f(x)$ für alle $x \in \left[a, b\right[$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{lem}[Borel-Cantelli]
  Sei $(A_n)_{n \in \N}$ eine Folge von Ereignissen über $(\Omega, \Alg, \P)$. Dann gilt für $A = \limsup_{n \to \infty}$
  \[ \sum_{n=1}^\infty \P(A_n) < \infty \implies \P(A) = 0. \]
  Falls die Ereignisse $(A_n)_{n \in \N}$ unabhängig sind, so gilt
  \[ \sum_{n=1}^\infty \P(A_n) = \infty \implies \P(A) = 1. \]
\end{lem}

\begin{defn}
  Sei $(\Alg_n)_{n \in \N}$ Folge von $\sigma$-Algebren über $\Omega$. Dann ist
  \[ \mathcal{T}_\infty = \cap_{n=1}^\infty \mathcal{T}_n \quad \text{mit} \quad \mathcal{T}_n \coloneqq \sigma \left( \cup_{k=n}^\infty \Alg_k \right) \]
  die \emph{terminale $\sigma$-Algebra} von $(\Alg_n)_{n \in \N}$.
\end{defn}

% Was bedeutet Unabhängigkeit von $\sigma$-Algebren?

\begin{satz}[Null-Eins-Gesetz von Kolmogorow]
  Sei $(\Alg_n)_{n \in \N}$ eine Folge von unabhängigen Unter-$\sigma$-Algebren in einem W-Raum $(\Omega, \Alg, \P)$. Dann gilt $\P(A) \in \{ 0, 1 \}$ für alle Ereignisse $A \in \mathcal{T}_\infty$ der terminalen $\sigma$-Algebra.
\end{satz}

\begin{defn}
  Eine $\Alg$-messbare numerische Funktion $X$ über einem Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \Alg, \P)$ heißt \emph{Zufallsgröße} (ZG) oder \emph{Zufallsvariable}.
\end{defn}

\begin{defn}
  Die durch die ZG $X$ auf $(\R^1, \LebAlg(\R^1))$ induzierte Bildmaß $P_X$
  \[ P_X(B) = \P(X^{-1}(B)) = \P(\Set{ \omega \in \Omega  }{ X(\omega) \in B }) \]
  heißt \emph{Verteilung} der ZG $X$.
  \[ F_X(x) = P_X(\left]-\infty, x\right]) = \P(\Set{ \omega \in \Omega }{ X(\omega) \leq x }) \]
  heißt die \emph{Verteilungsfunktion} (VF) der ZG $X$.
\end{defn}

\begin{satz}
  $F$ sei eine VF auf $\R^1$. Dann existiert ein Wahrscheinlichkeits-Raum $(\Omega, \Alg, \P$ und eine ZG $X$ derart, dass
  \[ F_X(x) = F(x) \text{ für } x \in \R^1 \]
\end{satz}

\begin{nota}
  Sei $X$ eine Zufallsgröße und $B \in \LebAlg(\overline{\R}^1)$. Dann schreibe
  \[ \{ X \in B \} = X^{-1}(B). \]
\end{nota}

\begin{defn}
  Eine endliche Familie von Zufallsgrößen $X_1, ..., X_n$ heißt \emph{stochastisch unabhängig}, falls
  \[ \P(\bigcap_{i=1}^n \{ X_i \in B_i \}) = \prod_{i=1}^n \P(\{ X_i \in B_i \}) \text{ für alle } B_i \in \mathcal{L}(\overline{R}^1), i = 1, ..., n. \]
\end{defn}

\begin{satz}
  Seien $X_1, ..., X_n$ unabhängige Zufallsgrößen über $(\Omega, \Alg, \P)$ von $g_1, ..., g_n$ Borel-messbare Funktionen von $\R^1$ nach $\R^1$. Dann sind auch die Zufallsgrößen $Y_i \coloneqq g_i \circ X_i$ unabhängig über $(\Omega, \Alg, \P)$.
\end{satz}

% Definition: einfache Funktionen
% Definition: $\mu$-Integral für einfache Funktionen

% Eigenschaften: Linearität, Monotonie, \IntOmu{\ind_A} = \mu(A)

\begin{satz}
  Sei $0 \leq f_1 \leq f_2 \leq ...$ eine isotone Folge elementarer Funktionen über $(\Omega, \Alg)$. Dann gilt für jede elementare Funktion $f$ mit $f \leq \sup_{n \in N} f_n$ die Ungleichung $\IntOmu{f} \leq \sup_{n \in \N} \IntOmu{f_n}$.
\end{satz}

% Folgerung
\begin{satz}
  Seien $(f_n)_{n \in \N}$ und $(g_n)_{n \in \N}$ isotone Folgen elementarer Funktionen mit $\sup_{n \in \N} f_n = \sup_{n \in \N} g_n$. Dann ist $\sup_{n \in \N} \IntOmu{f_n} = \sup_{n \in \N} \IntOmu{g_n}$.
\end{satz}

% Satz: Jede nichtnegative, messbare, numerische Funktion ist Grenzwert einer Folge einfacher Funktionen
% Def: $\mu$-Integral von solchen Funktionen

% Integral von nicht unbedingt nicht-negativen messbaren Funktionen

\begin{satz}
  Sei $f : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\overline{R}^1, \LebAlg(\R^1))$ sein $\Alg$-messbar, numerisch. Dann sind äquivalent:
  \begin{itemize}
    \item $f$ ist $\mu$-integrierbar
    \item $f^+$ und $f^-$ sind $\mu$-integrierbar mit $\IntOmu{f^{\pm}} < \infty$
    \item $\IntOmu{|f|} < \infty$
    \item $\IntOmu{g} < \infty$ für eine $\Alg$-messbare, numerische Funktion mit $|f| \leq g$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{satz}
  Seien $f, g : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\R^1, \LebAlg(\R^1))$ $\mu$-integrierbar. Dann sind $f \pm g$, $f \vee g$, $f \wedge g$ und $\alpha \cdot f$ für $\alpha \in \R^1$ $\mu$-integrierbar und es gilt
  \begin{align*}
    \IntOmu{\alpha \cdot f + \beta \cdot g} = \alpha \IntOmu{f} + \beta \IntOmu{g}, & \quad
    \left| \IntOmu{f} \right| \leq \IntOmu{|f|}, \\
    f \leq g \implies \IntOmu{f} &\leq \IntOmu{g}
  \end{align*}
\end{satz}

\begin{defn}
  Mit $L^p(\mu) = L^p(\Omega, \Alg, \mu)$ bezeichnen wir den normierten Vektorraum der aus den Funktionen $f : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\R^1, \LebAlg(\R^1))$ mit $\IntOmu{|f|^p} < \infty$ für $1 \leq p \leq \infty$ besteht. Die Norm in diesem Raum wird durch
  \[ \|f\|_p \coloneqq \left( \IntOmu{|f|^p} \right)^{1/p} \]
  definiert. Es kann gezeigt werden, dass die Normeigenschaften erfüllt sind.
\end{defn}

% Definition: Konvergenz im $L^p(\mu)$

\begin{bem}
  Der $L^p(\mu)$ ist ein vollständiger normierter Raum, d.\,h. jede Cauchy-Folge bzgl. der Norm $\| \cdot \|_p$ ist auch konvergent. Im Spezialfall $p = 2$ heißt $L^p(\mu)$ Hilbertraum der quadratisch integrierbaren Funktionen mit Skalarprodukt $\langle f , g \rangle = \IntOmu{f \cdot g}$. Es gilt in diesem Fall außerdem die Cauchy-Schwarz-Bunjakowski-Ungleichung:
  \[ \| f \cdot g \|_{1} \leq \|f\|_2 \cdot \|g\|_2 \]
  Höldersche Ungleichung:
  \[ \| f \cdot g \|_{1} \leq \|f\|_p \cdot \|g\|_q \]
  wobei $p, q \in [1, \infty]$ mit $\tfrac{1}{p} + \tfrac{1}{q} = 1$.
\end{bem}

% Konvergenzsätze für Integrale messbarer Funktionen

% 3.5.1 Satz von der monotonen Konvergenz

\begin{satz}
  Sei $f_n : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\R^1, \LebAlg(\R^1))$ $\Alg$-messbar und $0 \leq f_1 \leq f_2 \leq ...$. Dann gilt
  \[ \IntOmu{\sup_{n \in \N} f_n} = \sup_{n \in \N} \IntOmu{f_n} \]
\end{satz}

% Folgerung
\begin{satz}[von Beppo Levi]
  Sei $(f_n)_{n \in \N}$ eine Folge monotoner nichtnegativer, $\Alg$-messbarer, numerischer Funktionen auf $(\Omega, \Alg, \mu)$. Dann gilt:
  \[ \IntOmu{\sum_{n=1}^{\infty} f_n} = \sum_{n=1}^\infty \IntOmu{f_n} \]
\end{satz}

% Folgerung
\begin{satz}
  $f$ sei $\Alg$-messbar, nichtnegativ und $\mu$-integrierbar. Dann ist
  \[ \nu(A) \coloneqq \Int{A}{}{f}{\mu} = \IntOmu{f \cdot \chi_A} \]
  ein endliches Maß auf $(\Omega, \Alg)$.
\end{satz}

\begin{satz}[Lemma von Fatou]
  Sei $f_n : (\Omega, \Alg, \mu) \to (\R^1, \LebAlg(\R^1))$ eine Folge $\Alg$-messbarer, nichtnegativer Funktionen. Dann gilt:
  \[ \IntOmu{\liminf_{n \to \infty} f_n} \leq \liminf_{n \to \infty} \IntOmu{f_n} \]
\end{satz}

% Approximationssatz für Maße?

% TODO: Verteilungen:
% * Bernoulli
% * Binomial
% * geometrische Verteilung
% * Pascal-Verteilung
% * Poisson-Verteilung
% * (verallgemeinerte) hypergeometrische Verteilung
% * Exponentialverteilung

% Unabhängigkeit von Mengensystemen

\begin{satz}
  Seien $(\Omega, \Alg, \mu)$ ein Maßraum, $(\Omega', \Alg')$ ein messbarer Raum und $f : \Omega' \to \Omega$ messbar. Bezeichne mit $\mu' \coloneqq \mu \circ f^{-1}$ das Bildmaß von $\mu$ unter $f$. Dann gilt für alle $\mu'$-integrierbaren Funktionen $g : \Omega' \to \R$:
  \[ \Int{\Omega'}{}{g}{\mu'} = \IntOmu{g \circ f} \]
\end{satz}

\begin{satz}[Transformationssatz]
  Sei $U, \widetilde{U} \opn \R^d$ und sei $\phi : U \to \widetilde{U}$ ein $\mathcal{C}^1$-Diffeomorphismus. Dann ist eine Funktion $f : \widetilde{U} \to \ER$ genau dann auf $\widetilde{U}$ Lebesgue-Borel-integrierbar, wenn $(f \circ \phi) \cdot \left|\det(D\phi)\right| : U \to \ER$ auf $U$ Lebesgue-Borel-interierbar ist. In diesem Fall gilt
  \[ \Int{U}{}{(f \circ \phi) \cdot \left|\det(D\phi)\right|}{\mu_{LB}} = \Int{\phi(U)}{}{f}{\mu_{LB}} = \Int{\widetilde{U}}{}{f}{\mu_{LB}}. \]
  Obige Gleichung ist auch erfüllt, wenn lediglich $f \geq 0$ gilt (also $f \in \overline{\E}(\widetilde{U}, \Bor(\widetilde{U}))$; dann kann das Integral auch den Wert $\infty$ annehmen).
\end{satz}

\begin{defn}
  Für eine ZG $X : (\Omega, \Alg, \P) \to (\ER^1, \Leb(\ER^1))$ heißt die Zahl
  \[ \E X := \Int{\Omega}{}{X}{\P} = \Int{\R^1}{}{\id}{P_X} \]
  der \emph{Erwartungswert} der ZG X, wobei $P_X = \P \circ X^{-1}$.
\end{defn}

\begin{kor}
  Sei $g : \R^1 \to \R^1$ Borel-messbar und $P_X$-integrierbar. Dann gilt
  \[ \E g(X) = \Int{\R^1}{}{g}{P_X} = \Int{- \infty}{\infty}{g(x)}{F_X(x)}, \]
  wobei das rechte Integral das uneigentliche Riemann-Stieltjes-Integral bzgl. $F_X$ ist.
\end{kor}

\begin{defn}
  Für Zufallsvektoren $X = (X_1, ..., X_k)$ mit Werten in $\R^k$ ist
  \[ \E X = (\E X_1, ..., \E X_k) \]
\end{defn}

Sei $g : \R^k \to \R$ Borel-messbar und $P_{(X_1, ..., X_k)}$-integrierbar. Dann ist
\[ \E g(X_1, ..., X_k) = \Int{\R^k}{}{g(x_1, ...)}{P_{(X_1, ..., X_k)}} = \Int{-\infty}{\infty}{g(x_1, ..., x_k)}{F_X(x_1, ..., x_k)} \]

% 3.7 Berechnung von Erwartungswerten

% 3.7.1 Grundtypen & deren Mischung

$F = F_X$ sei die VF einer ZG $X : (\Omega, \Alg, \P) \to (\R^1, \Leb(\R^1), P_X)$

\begin{defn}
  \begin{itemize}
    \item $F_X$ heißt diskret, falls $F_X$ höchstens abzählbar viele Sprünge $x_1, x_2, ... \in \R$ mit $p_k \coloneqq F(x_k) - \lim_{x \uparrow x_k} F(x) > 0$ mit $\sum_{k=1}^\infty p_k = 1$ besitzt (dann ist $F_X$) zwischen den Sprüngen konstant)
    item 
    \item $F_X$ heißt \emph{stetig} (diffus, atomlos), wenn $F_X$ in jedem Punkt stetig ist. Dann gilt $P_X(\{ X = x \}) = 0$.
    \item $F_X$ heißt \emph{absolut stetig} (totalstetig), wenn es für alle $\epsilon > 0$ ein $\delta > 0$ gibt, sodass für abzählbare viele, disjunkte Intervalle $I_k = \left]a_k, b_k\right]$ mit $\sum_{k} (b_k - a_k) < \delta$ sich $\sum_{k} (F_X(b_k) - F_X(a_k)) \leq \epsilon$ ergibt.
    % Bsp: Lipschitz-stetige Funktionen
    \item \emph{singulärstetig} (stetig, aber nicht absolutstetig), wenn die Wachstumspunkte VF $F_X$ eine Lebesgue-Nullmenge bilden, also
    \[ \lambda_1(\Set{ x \in \R^2 }{ \forall \epsilon > 0 : F(x+\epsilon)- F(x-\epsilon) > 0 }) = 0 \]
    % Bsp: Cantor-Treppe (Teufelstreppe)
  \end{itemize}
\end{defn}

% TODO: was ist die Annahme bei dem Satz.
\begin{satz}
  $F_X'(x)$ existiert für Lebesgue-fast-alle $x \in \R^1$.
\end{satz}

\begin{satz}
  Jede VF $F$ auf $\R^1$ besitzt eine eindeutige Zerlegung (Lebesgue-Zerlegung) als konvexe Linearkombination einer diskreten, singulär-stetigen und absolut-stetigen VF:
  \[ F = \alpha_d F_d + \alpha_s F_s + \alpha_a F_a \]
  mit $\alpha_d, \alpha_s, \alpha_a \geq 0$ und $\alpha_d + \alpha_s + \alpha_a = 1$.
\end{satz}

\begin{defn}
  Falls $F_X$ absolut-stetig, dann heißt die nichtnegative, Lebesgue-messbare Funktion $ff_X(x) \coloneqq \begin{cases} F'_X(x) & \text{falls Ableitung ex.} \\ 0 & \text{sonst,} \end{cases}$
  welche $\Int{\R^1}{}{f_X}{\lambda_1} = 1$ erfüllt, die \emph{W-Dichte} von $F_X$.
\end{defn}

\end{document}
